<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://aname-eng.github.io</id>
    <title>闲思屋</title>
    <updated>2024-07-22T04:36:16.550Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://aname-eng.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://aname-eng.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>山不让尘，川不辞盈</subtitle>
    <logo>https://aname-eng.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://aname-eng.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, 闲思屋</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何达成目标-批注]]></title>
        <id>https://aname-eng.github.io/post/ru-he-da-cheng-mu-biao-pi-zhu/</id>
        <link href="https://aname-eng.github.io/post/ru-he-da-cheng-mu-biao-pi-zhu/">
        </link>
        <updated>2024-07-22T04:27:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="book-如何达成目标">📔 Book: 如何达成目标</h1>
<p><strong>Author</strong>:: 海蒂·格兰特·霍尔沃森</p>
<p><strong>LANGUAGE</strong>:: zh</p>
<p><strong>Book Link</strong>:: <a href="ibooks://assetid/DC6509C66392C072F9D6A752CE32DB4C">Apple Books Link</a></p>
<hr>
<h1 id="how-i-discovered-it">🔍 How I Discovered IT</h1>
<ul>
<li>📚
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">最左边的“缺乏动机”很好了解，即类似机器人。有一些人因为特殊原因会表现得近似机器人；最右边的“内在动机”也好理解，即依靠兴趣、内在满足而活的人。较难理解的是外在动机，人们常常不觉得自己是为外在动机而活，事实上却是如此。受到外在动机控制的有四类人。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">你也许认为，当你开始为某个目标奋斗时，它就能给你源源不断的动力，然而并不是这样。只有那些靠近内在动机的目标，才能让你更好地持续努力。正如本书作者海蒂·格兰特·霍尔沃森所言，目标并不是全部</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚自制力到底是怎样的
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">你可能也耗费了大量的自制力。最近的研究显示，即使是做一个日常生活中的决定，或者是试图给别人留下好的印象，都会消耗（自制力）这一宝贵的资源。那些在人生的一个或多个领域里极其成功的人，恰恰是由于他们把大部分自制力投入到相应的领域，才如此成功</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚别说“做到最好”
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">告诉别人“做到最好”是一种激励他们的好方法，对不对？我们大部分人无数次说过也听过这句话。它的出发点是好的，“做到最好”本该是一句不会给人造成太大压力的激励口号，它也本该激发人们最好地表现。然而实际并非如此，这句话其实是一种蹩脚的激励方式。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">为什么明确而艰难的目标比“做到最好”更能激发人们的动力呢？“明确”这部分的意义是显而易见的。让人知道你明确的期望值（或者为自己确定到底想实现些什么），这就排除了设定的标准低于这个标准的可能性，免得让你告诉自己，我做的事情“已经足够好了”</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚大局与细节
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">如果你在使用吸尘器，我们可以将这个举动称为“打扫卫生”或者“从地上吸走碎渣”；如果你想在数学考试中拿到A的成绩，我们可以将其解释为“把大部分题目做对”，也可以解释为“熟练掌握代数”；倘若你经常锻炼身体，我们可以将其解释为“减掉10磅（约4.5千克）体重”，或者“变得更苗条”。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">让我们从抽象的开始说起，即“为什么”的思考方式。更加抽象的思考行为能让人充满激情，因为你把一件特定的事情（通常是小事）与一种更大的意义或某个更重要的目标联系起来了。这便赋予了一件本不那么重要或不那么有价值的事情新的意义</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚现在与将来
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">换句话讲，说到未来，我们像渴望探索新世界的探险家那样来考虑；说到当下，我们</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">因此，人们往往认为，和现在相比，一年以后的今天，他们可用的时间总体上多出了14个小时。不用说，这可能并不符合现实，但它解释了我们大多数人为什么总觉得为各种目标和计划留出了充足的时间，等到真正实施起来，却发现时间不够用。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">实验参与者似乎分开考虑两种活动以及它们所需的时间，而不是意识到自己必须在两者之间进行取舍</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚积极思考的利与弊
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">大部分的励志书籍探讨了积极思考对于实现目标的重要性，但都把这两种积极思考的方式混为一谈了。它们让你相信自己终将胜利，并相信你能轻松地取得胜利。不幸的是，这种混淆大错特错。其原因在于，前一种积极思考的方式使人受益，而后一种则要完全禁止，并且是失败的根源</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">既然相信自己能成功是件好事，那么，想象自己能轻而易举地成功，并且抗拒诱惑和克服障碍，也一定是件好事（这是第二种积极思考的方式）。根据我们的直觉，这仿佛有些道理，但实际上却大错特错。心理学家加布里埃尔·厄廷根（Gabriele Oettingen）广泛研究了“相信自己能成功”与“相信自己能轻而易举成功”这两种不同信念对动机产生的不同影响，并屡屡</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚信念如何塑造成功
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">渐变论者往往不会犯这种错误。当你认定自己的能力（不论是什么能力）可以随着时间的推移而增强和提升时，便不会太过执拗地证明你很聪明，而是努力培育自己的智慧。挑战对你来说不是威胁，而是学习新技能的机会。犯错并不代表你很愚蠢，相反，你会觉得错误本身充满了有助于你学习和成长的东西</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚确实是江山易改、本性难移吗
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在课堂之外，我们也发现了同样的规律，甚至说到择偶也不例外。那些相信个性很大程度上固定不变的人告诉我们，他们希望自己寻找的对象觉得他们形象“完美”，并且希望能让对方对自己产生良好感觉。他们选择那些觉得“很幸运和我在一起”的伴侣。当两人之间的关系存在太多的争执或指责时，他们会很快结束这段关系。那些认为个性可以改变的人似乎更喜欢自己的伴侣提出质疑，以帮助自己发展和成长，同时，他们也更有可能将两人关系中的“艰难时刻”看作了解对方和自己的机会。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚我们如何摆脱困境
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">尼斯比特写道：“智商的可遗传度不会限制其可能的可变度。”8换句话讲，即便你的基因在某种程度上决定着你的初始智力（或者你一开始时的性格），却不一定意味着它们预示着你最后有多么聪明。我们在接二连三的研究中发现，那些有机会并且有激情去提升自己的技能与知识的人，确实会变得更聪明。不论你怎么去衡量，是用智商、标准测量的成绩还是用平均成绩，都可以清晰地看出，智力有着极大的可塑性，而在这方面，经验十分重要。如果你以前一直认为自己的智商是固定不变的，以为你就是不擅长数学、写作、计算机、音乐或者社交，那么，也许是时候把这整套理论全部扔掉了，它们对你有害无益。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚触发因素的神奇之处
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">现在看来，那些随处可见的、印有山川河流图片和用粗体字印着“团队协作”及“万众一心”等字样的“鼓舞人心”的海报，看起来也许并不是那么可笑了，对不对？许多人看着那样的海报，心想：“耶，对了……这就好比，由于我不得不整天盯着印有‘成功’字样的海报，我就会更有激情似的。但谁会在乎一张愚蠢的海报？”其实不然，你的潜意识思维的确在乎。而且，这些海报的影响是潜移默化的。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚让潜意识思维为你所用
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">当然，当你希望别人能够更成功地追求某个目标时，上面这些同样的建议也常常适用。你家那些十几岁孩子的房间里有没有一些提示信号提醒他记得写作业？（我上高中那会儿，父母亲在我房间贴过爱因斯坦和贝多芬的海报，这样做挺聪明。）你的下属员工的工作环境中，有没有一些激励他们充满热情、高效工作的暗示？你的家里有没有一些促使你爱人更加配合与支持你的提示信号？在思考能给这些环境添加什么样的暗示时，请记住一条：同样的触发因素，在不同的人那里，能够导致不同的目标。比如，看重集体价值的人在手握权力的环境里往往会下意识地触发社会责任方面的目标（如帮助他人或进行慈善募捐），而更加倾向于个人主义的人在同样的环境里则会更多地触发个人目标（如在工作中表现卓越或攫取经济利益）。  因此，为接收提示信号的人量身定制一些提示信号，这样做，从你的角度来看，可能需要些许创造力，但将产生丰厚的回报。把追求目标的任务分配给思维中的潜意识部分，便可以为那些需要持续关注的事情腾出有效的心理空间和能量。这是当诱惑和干扰出现时使你保持正轨的一个好方法。好比忙碌一天后，你利用潜意识思维把车开入私人车道那样，你可能发现自己在不经意间实现了这样或那样的目标。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚第二部分 预备开始
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">例如，你最终选择的目标会影响你在追求目标过程中的趣味性和快乐感。它将影响你可能变得多么容易焦虑和沮丧，也能影响到愁绪向你袭来时你做出的反应。最为重要的是，它不仅决定你的动机有多么强烈，还能决定你面对困难时能够坚持多久。你看，有些类型的目标会使你更有可能坚持下去、永不放弃，不论你变得多么沮丧。另一些目标则似乎注定了失败。现在，是时候学会识别这些目标了</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">换句话讲，你的目标是展示才华还是谋求进步？</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">许多人以为这和智力有很大关系，但令人惊讶的是，这种想法是错的。你有多么聪明，将会影响你做某件事时体会到的难度（例如，一道数学题要有多难才能让你感觉到困难），但跟你在困难出现时怎样解决困难完全没有关系。它</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚当你以展示才华为目标时
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">心理学家把展示才华的意愿叫作绩效目标，也就是显示自己的聪明、有才、能力或业绩胜过其他人。当你追求绩效目标时，你把自己的精力集中到实现某个特定的结果上，比如在考试中拿到A的成绩，达到某个销售目标，让漂亮迷人的新邻居答应和你约会，或者考上法学院</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">我们一开始之所以选择这些目标，是因为我们认为，实现这些目标能给我们带来一种被人认可的感觉，使我们看上去或自我感觉聪明、有才干、令人满意。接下来，我们根据自己是否成功来评判我们自己。所以，若是没有拿到A的成绩，不仅让人失望，还意味着我不够聪明，不够优秀。若是销售业绩没有达标，意味着我不擅长这份工作</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚当你以谋求进步为目标时
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">当我们追求精通目标（谋求进步）时，不太可能将自己的困难和差劲的绩效归咎为自己缺乏能力，因为这样做没道理</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚哪种目标对我最有益
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">对每个组另一半的参与者来说，拼字游戏不会给他们带来额外学分的奖励，此时，“展示才华”组和“谋求进步”组的学生的得分相近，都在120分左右；但在有可能获得额外学分奖励的学生中，“展示才华”组得到180分，比“谋求进步”组的120分高出50%。事实证明，注重提升技能的人，对奖励的印象并不会太深刻，但对于那些试图展示自己能干些什么的人，若是展示能力的同时还能带来诱人的奖励，那他们的动力会强大得多。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚大学医学预科班学生与毅力
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">为了防止你觉得这些目标只有在课堂里才适用，我可以向你保证，这样的影响随处可见。比如，在一项研究中，心理学家唐·范德瓦尔（Don VandeWalle）和他的同事们观察了153名员工的销售业绩，这些员工来自一家医疗用品与设备经销公司，负责销售2000多种医疗用品与设备。他们的工作具有挑战性，需要付出努力与坚持（还得经常面对被人拒绝的窘境）。在观察开始时，研究者要求销售人员填写一些调查表，以表明自己在工作中主要注重绩效目标（“展示才华”，比如，“我很想让同事们在销售中看到我的厉害之处”）还是精通目标（“谋求进步”，比如，“对我来说至关重要的是学会怎样成为一名更优秀的销售员”）。范德维尔发现，一方面，注重“展示才华”并没有造就出色的销售业绩。另一方面，那些强烈地怀着精通目标的销售员投入了更多时间和精力进行销售，并且把计划工作做得更好。因此，越是明确地怀着精通目标的人，销售出去的产品也越多。所以说，即便是在校园以外的“现实世界”里，以“谋求进步”为目标的人事实上也能更好地完成艰巨的工作任务5</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">他们的成绩实际上随着时间的推移在退步，尤其是在第一次考试时成绩不够优异的情况下。因此，当你在做一件需要持之以恒才能成功的事情时，也就是说，当你需要打持久战并且不能轻易放弃时，“谋求进步”的目标正好适合你4</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚享受过程
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">不过，他们就是忘了告诉你究竟怎样才能做到。享受达到目标的过程，并且品味一路上的酸甜苦辣，并不总是一件容易的事情。对我们大多数人而言，当我们处在为实现目标而努力奋斗的模式下时，不会自然而然地把关注点放在实现目标的趣味和快乐之上。我的很多学生似乎全神贯注地为应付考试而死记硬背复习资料，却很少停下来思索一下他们真正学到的东西。因为他们和很多人一样，竭力达到“展示才华”这个绩效目标。“展示才华”的目标只看结果，他们便把注意力集中在结果上。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚寻求帮助
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">心理学家露丝·巴特勒（Ruth Butler）在观察学校老师自身的目标怎样预示着他们是否寻求帮助的倾向时，发现的正是上述这种情况。巴特勒将人们寻求的帮助区分成两类，一类是自主的帮助，一类是应急的帮助。自主的帮助促使人们理解和学习，以便最终独挡一面。应急的帮助是指你真的想要某个人为你做成某件事情或者解决某个问题的情形。换一种说法，应急帮助好比给饿汉一条鱼，而自主帮助好比教会他如何钓鱼。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚情绪低落也能催人奋起
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">学习的回报远比失败或被拒绝所带来的失望重要得多”）。  我们发现，大多数时候试图展示自己能力的学生比起更加注重“谋求进步”目标的学生更有可能经历抑郁。对此，我们一点也不感到诧异。另外，我们对下面这个发现也并不感到惊讶：追求“展示才华”目标的人越是沮丧，便越是无法采取有益的行动。糟糕的感觉使他们不太可能尝试采取任何行动来解决问题，而且还使他们在生活的其他方面更容易受影响，比如，他们厨房水池里的碗碟可能堆起来了，脏衣服摞成一摞了，课本也沾满灰尘了。  但我们惊奇地发现，当“谋求进步”的人确实在体验抑郁时，他们对这种情绪的反应截然不同。他们的感觉越糟，便越有可能迅速行动起来做点什么。如果问题是他们能解决的，他们立马行动。如果抑郁的根源是他们无法掌控的，他们会竭力寻找一线希望，并从那种体验中成长。真正值得注意的是，以“谋求进步”为目标的人越是抑郁，越有可能坚定不移地实现其他目标：心中越是难过，便会越快地把衣服洗掉、潜心读书。所以，当你以“谋求进步”为目标时，将自己不太好的表现“记在心头”，实际上是有益之举。在怀着“谋求进步”目标的人身上，糟糕的感受好比“火上浇油”，使你产生大得多的动力去获取成功。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚第4章 乐观者和悲观者的目标
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">对我而言，帮助马克斯学走路，就是确保他在学习过程中的安全。我觉得学会走路的过程充满危险，孩子真的有可能伤害到他自己。在他蹒跚学步期间，他踏出的每一步我都保持着警惕，以免他受伤。我觉得，我的任务好比在他学习的同时保护他的安全，直到他能够熟练地走路，并且不再像以前那些频繁地跌倒了。我想让他远离危险。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">另一方面，说到马克斯学走路，我则采用了防御型焦点。以此为焦点的目标是从安全和危险的角度来思考的。它们涉及履行责任、做一些你觉得“应该要做的事情”。用经济学语言来描述，这种目标涉及损失最小化，竭力保住你手头拥有的东西。我</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">对每个组另一半的参与者来说，拼字游戏不会给他们带来额外学分的奖励，此时，“展示才华”组和“谋求进步”组的学生的得分相近，都在120分左右；但在有可能获得额外学分奖励的学生中，“展示才华”组得到180分，比“谋求进步”组的120分高出50%。事实证明，注重提升技能的人，对奖励的印象并不会太深刻，但对于那些试图展示自己能干些什么的人，若是展示能力的同时还能带来诱人的奖励，那他们的动力会强大得多。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚被爱与保持安全
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">人类，或者更一般的哺乳动物，似乎天生就有满足两种基本需要的渴望：一种是抚育的需要，一种是安全的需要。简单地讲，我们需要被爱，需要保持安全。希金斯坚持认为，追求“进取”与“防御”目标，是为了响应这两种普遍的需要。换句话讲，我们追求进取目标，也就是追求成就与业绩，是为了得到爱。如果我能成为自己理想中想要变成的那个人，那么，别人就会因此而佩服我，我的人生便充满着爱和归属感。同样，我们追求“防御”目标，也就是履行责任、避免犯错，是为了保持安全。如果我能成为我应该成为的样子，那么，别人就不会对我生气或失望。如果我不犯任何错误，我便可以置身于麻烦之外，过着平和而安全的生活。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚积极思考（或者，也许不必）
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在几章之前，我曾阐述过动力的期望值理论。该理论的主旨是：当我们决定是否追求某个目标时，我们既会被成功的可能性（“期望”部分）所激励，也会被成功的结果有多么令人满意（“价值”部分）所激励。但那个时候，我并没有提到，取决于你的目标焦点，这两个因素所占的权重也略有不同。当你追求一个进取型目标时（也就是说，你想做一件被你看作是成就的事情），那么，你尝试着获得一些东西。而一说到“获得”，你会同时受到高价值以及高成功率的鼓舞。事实上，目标越有价值，你也越在乎实现它的成功率。这是因为，目标的价值更高，通常意味着你得付出更多的时间与精力。如果你竭尽自己的所能去追求目标，成功率也会高一些。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚保持动力
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">当你努力实现一个进取型目标（即试图取得成功或干出成就）时，你拥有的那种动力感觉就像是一种渴望，也就是你真正要为目标的实现而奋斗的热切期盼。可以想见，一方面，这种渴望会因正反馈而进一步提升。换句话讲，你看起来越是有可能成功，你也就变得越发有动力。不断增强的信心能提升你的活力与热忱。另一方面，负反馈会削弱你的渴望。你感到自己有可能失败，便会丧失动力。怀疑自己，好比航行中的帆船一下子失去了风的鼓动。  在追求防御型目标（即寻求安全与保障）时，你拥有的那种动力，感觉起来更像是一种警觉，也就是一种想避开危险的愿望。在响应负反馈的时候或者你怀疑自己的时候，你的警觉程度事实上会提高。再没有什么比察觉到失败与危险的可能性更能让人们进入戒备状态了。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚乐观主义者与悲观主义者是如何形成的
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">成功地追求防御型目标要求我们削弱并抑制乐观情绪，以保持动力。当你需要做到警惕时，不论过去有着多少辉煌的历史，也容不得你自信。有着成功实现防御目标历史的人们似乎从直觉上明白这个道理。我和托里·希金斯曾共同开展一项研究，找来一些分别对进取型和防御型目标的实现感到十分骄傲的参与者，请他们完成一些对乐观情绪与幸福感的测量。我们发现，只有曾经成功实现进取型目标的人们才更有可能具有乐观情绪，而那些成功实现过防御型目标的人虽然也开心地告诉我们他们过去的成功经验，但要他们预测将来的成功时，他们宁愿保持沉默。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚进取、防御与优先性
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">例如，心理学家利奥巴·沃思（Lioba Werth）与延斯·弗尔斯特发现，一方面，运用进取型思维的人们往往更喜欢那些被广告描述为奢华或舒适的产品。在一项研究中，运用进取型思维的实验参与者在选购太阳镜和手表时对“时尚耳边饰物”及“时区设置”等特点感到兴奋不已，尽管这些特点很难说得上是必要的，但传递了“酷”或“高端”的感觉。另一方面，运用防御型思维的人深受那些被广告描述为安全、可靠的产品吸引。他们更偏爱“保修期长”的太阳镜以及“腕扣结实”的手表。在另一项研究中，运用防御型思维的参与者更喜欢在广告中打出“老牌企业产品”以及“消费者实验证明：安全可靠”等口号的洗衣机。相反，运用进取型思维的参与者更愿意选择号称“采用当前最新技术”以及“拥有众多新功能”的洗衣机</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">重要的是记住，你的焦点是进取还是防御每时每刻都可能改变，你的偏好也不例外，这些都取决于你所处的不同情境</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚适合你目标焦点的策略
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">我们在追求进取型目标时，对击中的可能性尤为敏感：我们真的想放手一搏。“不入虎穴，焉得虎子”就是十分典型的以进取为焦点的理念。在追求进取型目标的人眼里，再没有什么比漏报（在我们的例子中，鹿真的出现了，猎人却没有开枪）更糟糕了，因为这意味着浪费了击中的机会。因此，进取型思维的人在类似这些情形中习惯于说“是”，也就是说，在我们的例子中，他们会开枪。他们具备心理学家所谓的风险偏好（risky bias）的心理特点，结果，他们最终一方面能够击中更多目标，另一方面也会出现多得多的虚报。的确，他们也许更有可能击中鹿，但同时也更有可能由于乱放枪而吓跑了鹿。  而防御型思维的人则小心谨慎。他们想在射击前确定看到了鹿，而不是冒着犯错的风险。他们真的讨厌虚报，或者不喜欢在冒险之后发现自己错了。因此，在追求防御型目标时，他们往往说“不”。心理学家称之为风险厌恶（conservative bias）。也就是说，在我们的例子中，他们倾向于不开枪，宁愿等待。他们不会吓到鹿或浪费子弹，但也许更常见的是空手而归11  风险偏好与风险厌恶以各种各样的方式呈现。例如，追求防御型目标的人往往更不愿意一会儿做这件事，一会儿做那件事，而是更喜欢做一成不变的事。他们不愿意“与不熟悉的天使为伍”，宁可“与熟悉的魔鬼做伴”12这样的保守本质还使得他们和爱冒险的人比起来更少拖延，因为他们担心无法按时完成任务13</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">采取进取与防御这两种思维方式的人们在社交生活中也运用不同的策略。一方面，进取焦点促使我们从获益的角度看待友谊，因而我们会用“热心的”策略努力加深友谊，比如我们支持朋友或者制订计划和朋友一同游玩。另一方面，防御焦点使得我们用“警觉的”策略维持友谊，例如我们和朋友保持联络，以防今后失去联系。这两种思维方式的差别，也在我们的社交出现问题的时候浮现。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚一个目标的优势是另一个目标的劣势
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在从事任何一项适度复杂的活动时，比如看书或粉刷房间，都涉及心理学家所谓的速度与准确性权衡（speed-accuracy trade-off）。我们做得越快，犯的错就越多。但把速度放慢，则会在其他方面付出代价，特别是在时间宝贵、需要你在匆忙间完成任务的时候。了解到进取型思维的人和防御型思维的人处在“速度与准确性”这一取舍的两个对立端，你应该不会感到惊讶。在追求进取型目标时，我们往往更在意速度，不在乎准确性。若我们刷房子时想的是刷完整个房子，即使有的地方墙漆刷得不均匀，以及地板上掉落了些许涂料，也不在乎。同样的道理，若我看书时没有看懂前面的内容，我会继续看下去，可能到最后自然就懂了，因为我真心想把这本书看完18  不过，当我们的目标是防御型的时，我们更倾向于放慢速度，力求毫无瑕疵地完成任务。当然，这得花很多时间，但这也是采用防御型思维的人愿意付出的代价。一些研究表明，采用防御型思维的读者遇到一个读不懂的段落时，常常会回过头来细细品读，直到完全读懂。他们读得慢，不会放过每一个细节19（有意思的是，研究发现，防御型人士在一种情况下比进取型人士行动更迅速。和后者相比，前者在驾车时将复杂路况视为更危险的局面，因而踩刹车的动作更快20）</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">还有证据表明，随着时间的推移，这两类焦点会导致迥然不同的成功率。以进取为焦点的目标在短期内使人们充满活力和激情，犹如“打了鸡血”，但不太适合长时间保持这种激情。以防御为焦点的目标则提醒我们，慢热和稳定的发挥，有时候可以赢得比赛。例如，在观察戒烟和减肥计划的成功率的两个实验中，运用进取型思维的人起初半年内获得成功的比例更高，但运用防御型思维的人更能控制自己的情绪，不会因一时的战果而兴高采烈，并且更能在第二年继续保持下去。最佳的策略也许是以进取的心态去逼近艰难的目</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">了解了你的过去，你现在知道怎样充分把握你的未来，也就是欣然接受你的进取或防御型思维，做一些能够增强拼搏动力、帮助实现目标的事情。当别人好心的建议和提醒与你的个人目标相冲突时，你能够更加自在地不予理会。你将懂得，当某件事情“感觉对”时，信任这种感觉并从此以后用它来指引你一路前行，是多么的重要。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">·进取目标使人热血沸腾，防御目标令人如释重负。当我们成功实现进取目标时，我们欢欣鼓舞（“啊哈！我太厉害了”），在失败时则悲伤不已、垂头丧气（“唉，我真是没用”）；当我们成功实现防御目标时，我们往往感到更加平静和放松（“好险，我躲开了子弹”），而没有达到这种目标时，我们则更加焦虑或紧张（“哦不！这下真的麻烦了”）。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">·运用合适的策略。进取与防御都能带来成功，重要的是辨别焦点然后运用与焦点一致的策略去行动。与目标相符的策略不但能带来更大成就，还能让你感觉对，从而使你的成功之路更愉悦，更令人满足。    ·研究当时的局面。记住，即使大多数时候我们要么从进取的角度，要么从防御的角度来看待目标，但有些时候你所处的局面决定你的焦点，聚焦于进取还是防御。所以，你需要随时留意自身所处的局面，并且时常改变你的策略，使之与目标始终一致。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">还有证据表明，随着时间的推移，这两类焦点会导致迥然不同的成功率。以进取为焦点的目标在短期内使人们充满活力和激情，犹如“打了鸡血”，但不太适合长时间保持这种激情。以防御为焦点的目标则提醒我们，慢热和稳定的发挥，有时候可以赢得比赛。例如，在观察戒烟和减肥计划的成功率的两个实验中，运用进取型思维的人起初半年内获得成功的比例更高，但运用防御型思维的人更能控制自己的情绪，不会因一时的战果而兴高采烈，并且更能在第二年继续保持下去。最佳的策略也许是以进取的心态去逼近艰难的目标，将关注点放在戒烟（或减肥，或找份新工作）给你带来的好处之上，等到你实现了目标，再以防御的心态竭力坚持，以防自己辛辛苦苦得来的成果付之东流21  当你以防御为焦点时，你警惕着麻烦的出现。以防御为焦点使我们对那些令自己偏离目标的障碍尤为敏感，正因为如此，当我们从可能遭受损失的角度来思考目标时，我们更擅于抵抗诱惑与排除干扰。令人惊讶的是，一项研究表明，当我们确实遇到了干扰但却成功地将其排除时，我们实际上更享受追求防御型目标的过程！22在另一项实验中，参与者在做数学题时，实验者用即将上映的电影的预告片和搞笑的动画广告进行干扰，结果，以防御为焦点的人不但比以进取为焦点的人做得更好，而且比没有受到干扰的以防御为焦点的人表现得更好。在追求防御型目标时，诱惑或障碍的存在，反而增强了人们保持警惕的动机，使他们获得更大的成功。  最后再来举个例子，让我们观察进取与防御对谈判艺术的影响。买卖双方在讨价还价时，买家一方面希望自己能以期望的最低价格买下，另一方面也要知道，若自己砍价太猛，谈判可能破裂，卖家扭头离开，因此，买家得在这两个方面保持好平衡。在一项研究中，心理学家亚当·加林斯基（Adam Galinsky）和他的同事将54名工商管理硕士（MBA）学生分成27个小组，每两人一组，一个扮演买家，另一个扮演卖家，以模拟一家制药厂的并购谈判23“买家”和“卖家”都知道这笔买卖的详情，包括“议价范围”介于1700万美元至2500万美元这个事实。接下来，加林斯基控制了买家的目标类型。在谈判开始前，他让一半的买家花几分钟时间写下“你在谈判中期望的表现与成果……想一想你可以怎样争取这样的表现、取得这样的成果”，从而让这些买家树立进取型目标。对另一半的买家，他让他们写下“你设法避免的”表现与结果以及“怎样预防”它们，从而让这些买家树立防御型目标。  谈判开始时，每一组都由买家开价。结果，树立了进取型思维的买家的开价比树立了防御型思维的买家的开价低了近400万美元。前者愿意冒更大的风险，把价格压得更低，而这种谈判策略也获得了回报。到最后，树立了进取型思维的买家平均以2124万美元的价格成交，而树立了防御型思维的买家平均以2407万美元的价格成交。为什么会这样？加林斯基认为，进取型目标使谈判者死死盯住他们（理想中）的价格，而防御型目标似乎令谈判者过于担心谈判失败或陷入僵局，从而更倾向于接受不太有利的协议。这是又一件值得我们停下来思考片刻的事情——两位谈判者掌握的信息完全相同，面对的谈判对手也相</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">首先，这又是一个该从“为什么”的视角而不是从“是什么”的视角思考的例子。如我第1章中提到过的那样，想一想你为什么追求某个特定目标，也就是说，提醒自己从大局着眼，可以极大地帮助你抵抗诱惑。喝下一杯草莓奶昔给我们带来的好处（主要是一种转瞬即逝的美好感觉），和变得健康并且更有魅力等这些好处相比，立马黯然失色。你越是多从自己为什么减肥的角度想一想，便越容易坚持下去。  让你的目标以防御为焦点，也是增强对诱惑的抵抗力的一种绝佳方式。如我在第4章提到的那样，当我们把关注点放在避免损失而不是获得利益时，我们不只是能在诱惑和干扰面前做得更好，实际上，我们似乎还能效率倍增——采用防御型思维的人在有诱惑和干扰的时候反而比没有的时候表现更好。我知道这听上去很怪，让你觉得这根本不可能，但事实的确如此。当你从防御的视角来思考时，诱惑和干扰会使你感到自己得更加警惕。当以防御为焦点的节食减肥者看到满满一推车极具诱惑的点心时，往往会把这看成是一大堆危险物品，仿佛它们是一个个“糖衣炮弹”。它们强有力地提醒着这些人，减肥随时有可能失败，于是，看到甜点，最后反而增强了他们坚持节食减肥的动力。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">多。  要点回顾  记住，只要有可能，一定要选择那些与你正在着手完成的具体任务更相符的目标。    ·事情容易时，选择展示才华的目标。专心致志地展示你的能力，并且全心全意地实现进取型目标，将关注点放在你一旦成功后可能获得的好处上。    ·当你似乎无从下手时，选择宏观思考。提醒自己为什么目标对你重要。此外，选择防御型目标，将关注点放在一旦失败后你可能面临的损失上。    ·事情困难（或者不熟悉）时，选择具体的目标。考虑细节，思考自己实现目标到底得做些什么。选择防御型、谋求进步的目标，把注意力从完美的表现转移到进步上。    ·面临诱惑时，从“为什么”的角度考虑你的目标。同时选择着重避免损失的防御型目标，有助于你抵抗诱惑，即使面对的是那些最强大的诱惑。    ·如果你需要快速实现目标，选择聚焦于收益的进取型目标。    ·如果你需要准确实现目标，选择聚焦于止损的防御型目标。    ·如果你需要创造性，选择进取型目标。你还应当确保目标是真正由你自己选择的。自主的感受能激发创造力。    ·如果你想让实现目标的过程饶有趣味，选择谋求进步的目标，同时也是自主的、自己选择的目标。当我们把关注点放在谋求进步（而不是展示才华）上，并且有着很强的内在动力时，我们会让自己更快乐。    ·如果你想拥有真正的、持久的幸福，选择满足关联感、能力感和自主感这三个基本需要的目标。不要太过关注名声、威望和财富，因为那样的话，即使你能获得你想要的，它们也不会让你长时间感到幸福。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">遗憾的是，共同决策有时候并不现实，你得想其他办法来提高别人的积极性。在这种情况下，订立契约是很有效的替代方法。契约是明确的、通常为书面形式的行为约定，其规定的行为具有目标导向性。它们是公开的承诺，有时还需要签字。即使最初的动力较弱，公开地做出承诺这个行动，也会使目标升值。说到底，没有人希望兑现不了自己的承诺。兑现不了承诺令人窘迫，会让人觉得自己靠不住。订立契约的方式可以有效提高人们达到既定目标的动力——许多研究已经证明了这一点，包括涉及戒毒、减肥、戒烟甚至夫妻关系和谐等课题的研究。没错，就连正在吵闹的夫妻，也可以学会用书面约定来更有效地约束他们自己。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在一项探究平常的物品如何触发目标的研究之中，研究者指示参与者对羞辱了他们的某个人进行电击。当旁边桌子上放着一把枪时，参与者电击的时间较长，电击的时候用的电压也较高；当桌上放的是羽毛球拍时，电击的时间较短，使用的电压也较低。他们完全没有意识到那把枪影响了自己的行为（顺便说一下，参与者并不是真正在电击他人，其实根本没电——但他们以为这是真正的电击，这也是很重要的一点）。因此，仅仅与某件武器同处在一个房间，就能触发更具攻击性的目标，而如果这样的事情也发生在你身上，你当时不可能意识到这点。我知道，看到某个物品就能产生这样的影响，听上去很奇怪，但这真的时常会发生。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">例如，托里·希金斯和他的同事常常通过给参与者一些事情来做，然后告诉他们“做好能得到什么”（进取框架）以及“做不好将失去什么”（防御框架）的方法，创造一个进取型或防御型的目标。你也可以运用同样的方式来制造“框架”，给别人分配一项任务，然后让他们列出确保把事情做好的策略（进取框架）或者确保不出差错的策略（防御框架），以此来框定他们的思维模式。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">·使目标个人化。当你不得不给他人指派任务时，试着为他人提供尽可能多的选择去实现目标。拥有个人选择的感觉，很能给人带来动力。另外，参与选择的过程，能使人更加了解为什么这个目标值得追求，这正是增强人们投入感的绝好方式。    ·以公开方式承诺。当个人没有选择的余地时，试着订立契约。让人公开为目标做出承诺，能增强他们的动力——没有人喜欢违背诺言。但要记住，这种方式只在契约有效期内生效。一旦过了这个期限，动力便会随之削弱，除非目标已经被“内化”。    ·运用正确的触发因素。我们追求的很多目标都是在潜意识中被触发的，但我们甚至都没有察觉到自己正在为目标的实现而努力。你几乎可以用任何事物（甚至一些说过的话或者实际的物品）来触发别人潜意识中的目标，只要对方能把事物与目标联系起来。    ·框定思维模式。仔细地为一个情景设定框架，能够重塑人们对它的认知，并能影响人们采纳的目标。当我们面临改进的机会时，会采用谋求进步的思维框架；当我们被别人拿来与他人比较时，会采用展示才华的思维框架。有机会收获，能激发进取型目标；有可能失败，会激发防御型目标。框定任务的所有内容，能使他人自然地采纳合适的目标。    ·让目标感染他人。目标具有高度的感染力。每当我们看到别人追逐某个目标时，都会获得强大的暗示，在潜意识中触发同样的目标。你可以有效地利用这个现象，用合适的榜样（包括你自己！）以使目标感染他人，只要你选取的榜样对别人来讲也是正面的形象。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">整整一天下来，不管你有没有意识到，你有各种机会来为实现目标而行动。你时时刻刻都在做选择（同样，不论你是否意识到这点）。但我们要权衡的目标实在太多，我们的注意力又那么容易被分散，所以总是错失机会。这已经不再让人觉得惊讶了。在这种情况下，我该对哪种目标采取行动？这种情况下适合追求该目标吗？我应该采取什么行动？我感觉想做的事情是什么？我们很难迅速决定执行目标的时间、地点和方式，而当我们还在各种选择之中摇摆不定时，机会已经错过了。（不过别担心，我在下一章中会讲到解决这种问题的方法。）</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">另外一个问题：并非每一个目标实现起来都饶有趣味，当你需要做一件不那么令人愉悦的事情时，很容易错失机会。对于我为自己设定的运动目标，明显是这种情况。虽然我总想成为经常锻炼的人，但不得不承认，我也是个彻头彻尾的厌恶运动的人。我哥哥丹就是那种运动型的人，以至于在我们高中毕业25年后，我们的高中校友还有人记得他热爱运动。不过，那种运动基因没有体现在我身上。如果我尝试，也许还会是个像模像样的运动员，不过我从来没试过，因为我不喜欢跑、跳、出汗或者举任何重物。  </mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">你不知道，因为你在盲目行动。我猜，你也可能一不留神实现了目标，但这概率太小，几乎不可能，因为在缺少反馈的情况下，你的动机系统基本上就会停止运转。说到目标，你的大脑遵循一条十分简单的原则：减少差异。这正是心理学家指出的“你想去哪儿”（你的目标）和“你在哪儿”（你现在的位置）之间的差异。当你的大脑察觉出目标与现实的差异时，它会想着采取一些行动来弥合这个缝隙。但是，假如没有反馈，即缺乏关于目标进展的信息，大脑便察觉不出差异，也不会做出任何反应。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">首先，自我监控需要付出一些努力。在奋力追求目标的时候踩一下刹车，检查自己，以便获得必要的信息来评估你做得怎么样，并不是件容易的事。这就好比你匆匆赶路的时候迷路了，需要把车停到路边去问路，虽然你知道问路是上策，但又觉得此时此刻停车似乎适得其反，所以，征服那个一直开下去的冲动是需要意志力的。一直开下去肯定比下车问路容易，只不过你将有可能无法抵达目的地。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">这些计划好就好在它们简单。你找到一个想去实现的目标，说清实现它的准确时间、地点和方式。比如，就拿我之前提到过的减肥目标举例。第一步，把“少吃”改为“每天吃的东西所含的总热量不超过1500卡路里”；第二步，“多运动”应该变成“每周一、三、五上班前先去健身房锻炼一个小时”。戈尔维策把这类计划叫作形成执行意图（implementation intentions），听上去有点拗口，但其实是一种“如果……那就……”的计划方式：如果我已经吃了含1500卡路里热量的食物，那就不能再吃了；如果今天是星期一，那就要在早晨上班前先去运动。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">制订计划的这个举动，会为情景或暗示（“如果”）与既定的行为（“那就”）之间搭起一座桥梁。比如你的母亲总抱怨你太久不跟她联络，于是你给自己制订一个计划，打算每周给她打一个电话，可一段时间后，你发现自己尽管真心想多给她打电话，可还是会忘记，导致母亲越发不高兴。这时，你可以制订一个“如果……那就……”计划：如果现在是周日晚餐后，那就给母亲打个电话。此刻，“周日晚餐后”这个情景就与“给母亲打电话”这个行为直接联系到一起了。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">计划带来的第二个效应是：你的大脑会高度激活情景或暗示（周日晚餐后）。这就好比老师问学生，有谁知道佛蒙特州的首府，一个学生立马在座位上跳了起来，疯狂地挥着手嚷嚷：“哦！哦！我知道！我知道！我来回答！”当一种情景在你的脑海被高度激活时，它无法抑制地想要惹人注目。你的大脑下意识地搜索着环境中任何与“如果”条件相关的情景。因此，即使你在忙着做别的事，潜意识还是会察觉到符合条件的情景。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">计划带来的第三个效应，也是让目标在大脑中得以巩固的关键，是一旦“如果”（情景）发生了，“那就”（行为）这一部分便会下意识地自动启动。换句话讲，你在制订计划时安排了一切，大脑已经知道要做什么了，它接下来的任务就是不假思索地执行。每到星期天时，你吃过晚饭并洗完碗后，你的潜意识会把你引到电话边，于是你开始拨号，因为你已经把“星期天晚饭后打电话给妈妈”的计划告诉大脑了。（有时你能意识到自己在完成计划，但重点在于，这种意识并非必须存在。这就意味着即便你正忙其他事，计划还是能顺利实施，这是极为有益的。）  </mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">“如果……那就……”的另一个好处是它节省了我们宝贵的动力资源：即我们的自制力。不管什么时候，只要潜意识开始替我们察觉环境中的暗示，并由此引导行为时，我们便不会觉得那么费力，需要动用的意志力也少一些。这些计划能够节省自制力，以备不时之需（通常我们今后会需要自制力）。因此，研究显示，制订了“如果……那就……”计划的人们，即使在不可预知的障碍面前也表现得格外顽强。如果一开始受阻，他们会一再尝试，直到行动完成为止。同时，也因为他们的自制力有所节约，遇到障碍时才有更多的自制力可以运用4</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">要点回顾    ·制订计划。在实现目标的过程中，我们遇到的很多问题都可以用简单的“如果……那就……”的计划来解决。不论你是想抓住时机、抵抗诱惑、应对焦虑与自我怀疑，还是想在困难中坚持不懈，这种计划都有助于你做到这些。    ·确定具体行动。实现目标首先从确定实现目标需要的具体步骤开始。避免模糊不清的内容，如“少吃点”“多学点”。制订目标时要做到清晰和精确。若是制订了类似于“每晚至少学习4个小时”的清晰计划，你便对自己需要做什么以及有没有达成目标一目了然。    ·决定时间和地点。下一步是确定完成每个步骤的时间和地点。尽可能做到具体。这可以帮助你的大脑察觉机会并抓住行动时机，即便是在你的意识无暇顾及时。    ·形成“如果……那就……”计划。把上述几步整理成一句“如果……那就……”式的陈述。“如果是工作日的晚上，那就在我的房间里学习至少4个小时。”假如你愿意，可以把这些话写在笔记本里，或者重复说给自己听，让自己的潜意识消化它。    ·瞄准障碍。想想实现目标的路上有可能出现的障碍与诱惑。怎样应对？为你想到的每一个障碍和诱惑制订一条“如果……那就……”的计划。（“如果工作日的晚上朋友叫我出去玩，那就拒绝并告诉他们周末见。”）这使你提早制订出最佳计划，不论遇到何种情况都能保证你不偏离实现目标的轨道。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">不管怎样，为了照顾这只小狗，我的自制力得到了锻炼。锻炼自制力需要付出努力、制订计划，还需要很大的耐心。刚开始的几周尤其困难，主要因为我不习惯对任何事情长时间投入，不过随着时间的推移，一切变得容易些了。我习惯了新的日程安排，没过多久，早晨5点起床就显得不那么困难了。有趣的是，生活的其他方面也开始好转了。我不再经常出去混了，吃得也更加健康，而且再度开始上健身房锻炼。我的公寓看上去清洁多了（即便露西总是尽最大努力给我的公寓“重新装饰”），脏衣服堆越来越小了，银行账单也不再那么可怕，我开始收集优惠券，到处找优惠促销。我的工作也有了起色，又开始发表论文、提出新议题并在各种会议上演讲。我通过了利哈伊大学的面试，谋到了教授的职位。31岁生日刚过不久，我遇到了我后来的丈夫（好吧，这点我不能归功于自己，只能说我眼光还不错）。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">。所有这些不同的方法有一个共同点，那就是：抵抗那些总在驱使你放弃、屈服或者怕麻烦的冲动。找一件与你当前的生活和目标相符的事情，不论是什么，只要它要求你一次次打败那些冲动或欲望就行，然后制订计划（参见第8章）将这项活动整合到你的日常安排之中。刚开始可能有些困难，尤其当你的自制力缺乏锻炼时，但我可以完全自信地向你保证，只要你坚持下去，过不了多久这就能变得更加容易，因为你的自制力会提高、变强。这样一来，你会发现生活的其他方面也在逐渐改善。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">所以，下次当你需要稍稍提升自己的自制力时，想一想你认识的那些特别能抵抗诱惑的人。你也不妨多和取得较高成就的人交朋友，因为他们增强自制力的技能，几乎可以自动地让你“传染”上。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">有些时候，你经历了冗长、忙碌、通常还很难熬的一天，彻底精疲力竭了。若你的自制力储备消耗一空，那么，我前面描述的方式都无法帮助你成功抵抗诱惑。人们打破饮食规律、过量饮酒、一到了晚上就按捺不住烟瘾（早起时却不会），都是有原因的。戒毒者用缩写字母H.A.L.T.（停步）来告诫自己时刻小心这些陷阱，它是饥饿、气愤、孤独、疲惫（hungry、angry、lonely、tired）这几个词的缩略语，四种情形中的每一种都能破坏自制力。每每碰到这四种情形，人都是最脆弱的，也是最需要我们拿出捍卫目标的行动来抵御负面影响的时候。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">首先请记住，根据物理的规律，物体有保持其运动状态不变的属性，直到外力迫使它改变。其实人类的行为也具有同样的属性，行动也有惯性，一旦你养成某个习惯，就需要自制力来终止它。行为持续的时间越长，就越难停止。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">其次，记得“为什么”的思考方式（着眼于我们的长期计划、价值观和理想）和“自我监控”（对理想状态和现实情况进行对比），也是抵抗诱惑的极佳策略</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">再次，无论你在做什么，不要试图同时追求两个需要强大自制力的目标</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">最后，当你的自制力完全消耗一空时，这里还有最后一种方法来应对：对自己好一点。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">要点回顾    ·不练则废。你的自制力和身体的肌肉一样，得不到锻炼就会逐渐萎缩。当你经常适当地运用它，使它得到锻炼，它就会变得越来越强大，并且更加能够帮助你成功实现目标。    ·启动自制力。为了锻炼自制力，你可以接受一些平常不愿接触的挑战，比如不再吃高热量的零食、每天做100个仰卧起坐、挺直腰板、尝试着学习一门新技能。当你发现自己想让步、放弃或不再费力地坚持时，别放弃。就从一项活动开始，为可能面临的困难制订计划（“如果我想吃零食了，那就吃一片新鲜水果或者三片水果干”）。刚开始会有些难，但慢慢就变得容易些了。随着你的自制力变强，你也能接受更多的挑战，并且对自制力进一步加强锻炼。    ·适当歇息。肌肉会疲劳。自制力消耗太多就会耗尽。在你刚刚运用了自制力之后，你面对诱惑、干扰和其他陷阱时尤为脆弱，也格外容易误入歧途。如果可能的话，在自制力有所恢复之前，别对自己要求太多。    ·感染他人的自制力。当你需要给自制力提提神时，尝试着采用目标感染的方法。观察或想象别人发挥自制力的情景，能使你的自制力受到感染。（但要警惕过多地投入，当人们过度地消耗他们的自制力，而你从他的视角来思考那种情形时，到头来也会消耗你的自制力！）好心情也能提升自制力，所以给自己找些舒缓神经的东西（酒精除外）来补充自制力储备吧。    ·尝点甜的东西。自制力能量至少部分地取决于你血液中糖分的含量。长期维持体内血糖量的最好方法是摄取蛋白质和复合碳水化合物。当你临时需要快速有效的方法时，尝一块点心或是喝杯含糖饮料（但不是像善品糖之类的代糖类饮料）。摄取的糖分大约需要10分钟才能通过体内循环抵达大脑，所以请耐心等待。记住，这种糖分是单一的碳水化合物，很快就会被消耗一空，所以别指望它的效力能持续多久。    ·停止于开始前。当自制力的储备较低时，重要的是学会运用一些不太需要自制力的策略。请记住，彻底不做一件事情，永远比开始做了之后再停止更容易，也不需要那么强的意志。（彻底不碰薯片比只吃两三片要容易得多。）其他可以帮助你的策略包括运用“为什么”式思维，更强的“自我监控”（以确认自己没有偏离目标），以及运用其他的激励措施（比如报酬或奖赏），它们都能激发你获得成功的动力。    ·别去挑战命运。无论你的自制力变得多么强大，重要的是永远尊重它的局限性。自制力大量使用后会暂时耗尽。在你所能控制的范围内，不要试图同时接受两个挑战（比如同时戒烟和减肥）。也不要将自己置身于诱惑丛生的境地，很多人对自己抵抗诱惑的能力过于乐观，于是他们使自己处于充满诱惑的境地。为什么要给自己增添不必要的麻烦呢？</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">例如，由于乐观主义者觉得自己最终会成功，他们便对行为产生的所有后果缺乏考虑。他们不大可能准备充分，并且更有可能从事冒险行为。（请在此处自行添加过度自信的美国政府使自己陷入困境的无数例子中的一个。）比如，乐观主义者在赌博输得一塌糊涂时，极有可能加大赌注，认为胜利就在下一把牌或下一次掷骰子中等着他们4鉴于赌博机器的赔率设置都是有益于赌场这一方的，所以，赌场经营者对乐观主义者的策略欣喜不已，而后者会在此过程中输得一败涂地。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">最麻烦的一种乐观便是心理学家称为的不切实际的乐观。怀着这种乐观精神的人不断给自己打气、相信自己会成功，其实是完全不愿意从客观的视角来看清现实。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">一项以大学新生为研究对象的研究发现了切合实际的乐观与不切实际的乐观的不同之处。研究者衡量了学生刚进校时的乐观程度，发现很多人乐观却不切实际。他们对其中一半的高度乐观者进行了归因再培训（attributional retraining）的干预实验。“归因”就是对成功或失败的解释；“再培训”是训练学生从自身努力及策略的使用上找原因，而不把成败归固于自己是否聪明和有才华。研究者还解释说，甚至是涉及能力的表现（例如数学能力）也是可以改变的，而且，随着时间的推移，多学习就会再进步。这种训练把不切实际的乐观转化为切合实际的乐观，使他们相信自己能够通过行动取得成功，而不再想当然。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">让信心切合实际  如果你对实现目标有信心，但不确定这种信心是否切合实际，可以问自己几个问题。这个过程能帮助你把不切实际的乐观转化为切合实际的乐观，从而对你有所帮助。  1.问问自己为什么觉得你能做好。假设你要去面试，你觉得自己比其他应聘者更有优势，那么请思考你为什么有优势。或许你可以把答案一条条地写下来，以便更充分地阐述原因。  __________________________  2.其他人同样也有优势的可能性多大？例如，如果你觉得自己聪明或者以好成绩毕业于好学校，因而很可能应聘成功，那么请想想，是不是还有其他拥有同样条件的应聘者。你真的能脱颖而出吗？这样想切合实际吗？  __________________________  3.现在想一想你怎样控制成功或失败。你能做些什么来增大赢得这份工作的可能性？如何准备面试来呈现最佳状态？做什么才能使成功变成现实？采取措施确保成功，这样你才能拥有真实、现实、应有的乐观，助你展示最好的自己。  __________________________  我还想说两点乐观主义的危害。在之前的几章，我已经探讨过这两种乐观主义的危害，但我觉得值得在这里重申。首先要记住，当你在追求防御型目标时，要避免乐观。每当你面对与安危有关的目标、当你最想避免损失时，你最好常常想着哪里会出错，以此来获取动力，而不要信心十足地告诉自己一切都会变好。  其次请记住，相信自己能成功与相信自己能轻易成功之间是有差别的（参见第1章）。实际上，相信自己能轻易成功，也是一种不切实际的乐观，这是因为，觉得不费吹灰之力就能达成有价值、有意义的目标，与现实是不相符的。实现目标需要周密的考虑、准备和精心的努力。好消息是，我们每个人都有能力做到这些，这也是乐观的根基。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">不过，倘若你设想的是成功的方式和步骤而不是成功本身，这种设想极其有益。在脑海中模拟成功的过程而非期待看到的结果，不仅能给你更乐观的展望，还能让你更好地进行计划和做好准备。想象自己的每一步都走在成功道路上，很快你就会相信目标可以实现，而这个信念恰恰是正确的。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">要点回顾    ·有些乐观情绪是有益的。乐观主义能带来很多好处，能增强动力，帮助你对目标进行要事优先排序，也能让你处变不惊。    ·有些乐观情绪是危险的。乐观主义也能让你付出惨痛的代价，倘若你对后果考虑不周，准备不充分，冒了不必要的险的话。遇到挫折后，乐观主义者更有可能选择使他们自我感觉良好的心态，而不去分析哪里可以改善，下次如何做得更好。    ·了解不同类型的乐观精神的差别。关键是要了解不切实际的乐观与切合实际的乐观。不切实际的乐观是对于无法掌控的情景表示乐观，例如固定的能力、命运、运气等。如果你相信自己生来就比别人聪明、被幸运环绕或是“有明星气质”，你只是在自找麻烦。不切实际的乐观者不会为目标的实现采取必要的行动，遇到困难便束手无策。    ·乐观要切合实际。切合实际的乐观是因为游刃有余地掌握了事态发展而产生的信心。你相信自己能成功，是因为你会努力，会保持动力，会运用适当策略来确保目标实现。这种现实的乐观者很少犯代价重大的错误，最终更容易成功。    ·如果不真实，使它变真实。当你追求目标时，要确保自己的乐观感受是切合实际的。若你有所怀疑，请运用我在本章中概述的方法来自我检测（辨别乐观的原因，质疑不切实际的假设，用成功所需的具体计划和步骤来代替一切不切实际的想法）。    ·把注意力从能力上转移开来。增强你的乐观精神，秘诀往往是把注意力转移到努力、坚持与计划上来，以替代你对自己能力的怀疑。想一想曾经实现相同目标的榜样，也会有所帮助。一般来讲，成功人士既努力又聪明地工作，值得每个人学习。    ·回想过去成功的经验。回想自己过去的成功，是另一种增强乐观精神的方式。提醒自己具备能力对增强自信有奇效。    ·别去设想成功的样子。而是设想成功所需的步骤。仅仅想象自己冲过终点线的那一瞬间，并不会将你带到那里，但是设想跑步的策略、可能遇到的障碍以及应对障碍的方案，不但能使你更加自信，还能帮助你更好地准备。这就一定是切合实际的乐观。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">有些人的自制力比另一些人多，同样，也有一些人在逆境中比另一些人坚持得更长久。心理学家安杰拉·达克沃思把这种品质叫作“韧性”（grit），她说：“有韧性的人把成功看作一场马拉松，他的优势就是持久耐劳。”韧性，也就是毅力，是长期投入与坚持不懈的结合，而且，你对如下陈述的赞同程度，反映了你的韧性：“我曾经通过数年的耕耘换来过成功的果实”以及“我每开始一件事，都会坚持到最后”。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">总而言之，坚韧是个优秀品质。好消息是，正如自制力可以被锻炼一样，如果你愿意的话，也能提高面对困难时坚持下去的能力。如果你现在不怎么坚韧，可以学着变得坚韧。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">第一，你可以选择使你能够自然而然变得更加坚韧的目标。谋求进步的目标注重进展与进步，而不在乎表现是否完美、他人是否认同（见第3章）。不论前面的路途还有多远，这种目标能给你带来成就感和乐观精神。这是增强韧性的极佳方式。同样，追求自主选择的目标或者因为目标本身而选择的目标，也能增强你的毅力。当一个目标能够真切地反映你的好恶、价值观和愿望时，你便更想得到它，也更加享受奋斗的过程（不论持续多久）。你会像享受结果一样享受过程。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">另一种增强韧性的方式是确保你正确地总结失败的原因。如果你相信令人不满的表现是能力低下所致，你的感觉会更糟糕，会感到焦虑和沮丧，并且失去信心，尤其当你相信能力不可改变时2想象自己在新岗位上第一次拿到绩效评估的结果，老板说你的沟通能力需要提高。这时，如果你认为自己无法改变羞怯的性格和笨拙的毛病，觉得你就是这样的人，那你又有多大的动力来提升能力、改善绩效评估的结果呢？在失去成功希望的时候，没有人还能够做到坚韧不拔。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">反之，如果你相信你的绩效低下是因为自己没有尽最大的努力使别人明白你的想法，或者是你没有使用正确的方式与同事沟通，那么，你感觉糟糕的可能性会小很多，程度也会低很多，也更有可能继续尝试着解决问题。事实上，这就做到了坚韧不拔了。  其实，这种坚韧的思考方式不但对你更好，而且通常在客观上也更加正确。单单由完全无法改变的能力而导致的失败是极其罕见的</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">那么，既然我们的能力往往能够改变，失败也大多与无法改变的能力无关，我们为何还要把失败归咎于此呢？我们为什么那么迅速地得出结论，认定自己不能实现目标是因为不够聪明、强大或有才华？如果我们缺少的是努力、计划、坚持以及适当的策略（这才是我们绩效低下的罪魁祸首），那我们为什么认识不到？文化背景是一部分原因。每种文化都有其相对应的一套价值观与信仰，而我们从孩提时代开始就毫无察觉地吸收着这一切。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">当然，有些时候，你确实得认真地考虑放弃某个目标。其实，放弃目标的关键是一定要有正确的理由放弃。大多数人因为不相信自己有能力实现目标而放弃，到目前为止，我希望你已经明白，这些人往往是错的。你具备成功的条件，或者说，如果你目前不具备，以后也能具备。那么，为什么当你有能力实现目标时依然还要放弃呢？什么时候放弃才最符合个人利益呢？</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在对自身的优点和缺陷经过长时间痛苦、诚实又残忍的自我审视后，乔纳森最终放弃了哲学教授这个职业。他来自明尼苏达州，习惯了说实话、做实事。放弃这个职业，意味着他要重新考虑这辈子做什么，重新审视过去对自己的认知。想到会辜负曾经支持他、相信他潜力的人，让他十分痛苦。毫无疑问，这是个勇敢的选择，对他来说也是个正确的选择。有时候，当我们付不起成功的代价时，放弃一直想要达成的目标是我们能为自己做的最好的事。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">如果你要放弃的目标与你的个人形象的某些重要方面相关联，那就更难了。我们在日常生活中扮演的角色，很大程度上决定了我们怎样看待自己的身份。因此，当你追求的目标是做一名医生（例如，以救死扶伤为目标）、一位母亲（例如，以带孩子、哄孩子睡觉为乐）或是一名老师（例如，你希望走近学习困难的学生）时，若你最终失败了，不但令人失望，还会动摇你对自己身份的认知。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">1.我为什么觉得实现这个目标有困难？思考能让我更加成功地实现目标的因素。它是：  a.花更多的时间  b.付出更大的努力  c.采用新的方法  d.寻求专家的帮助  e.进一步增强的自制力  f.制订更好的计划  如果答案是“我不具备这些”，那你错了。你具备其中的某些。再回答一次。  2.我能够做到实现目标所需要的行动吗？我能找出时间或精力，或者能得到需要的帮助吗？如果答案是“不能”，你应该认真地考虑放弃目标了。  3.这一切行动，是不是代价太大？我是否会因此不高兴？是否需要放弃其他重要的目标？如果答案是“是”，你应当认真地考虑放弃目标了。  只要你通过了这三个步骤并且决定放弃，尽最大努力做到干净利落，不要停留在这个问题上。反复纠结于一个无法实现的目标，会使它在潜意识中保持活跃，那样一来，你的潜意识就自然而然地混乱了（“这目标到底实现了还是没实现啊”），永远无法从目标中真正解脱6  第二步是：你需要找到一个取代它的目标，如果还没有的话。这一步极其重要，但我们常常忽略。不过，若你给予它足够的重视，你能活得更快乐一些，并且克服心头的懊悔。若你的事业不如人意，你想找什么样的工作？假如你厌倦了有氧操，健身房还能提供什么其他课程？如果你想离开你的浪漫伴侣（或是那个一点也不浪漫的伴侣），你将如何度过你本来打算和他一起生活的时光？研究显示，当放弃一个目标能带来另一个目标，或者跟另一个目标密不可分时，人们会很大程度上适应放弃的过程。将某个不现实的目标替换掉，实际上将帮助你保持前行和活力。你将勇往直前，而不是沉缅过去7  要点回顾    ·你有毅力吗？愿意为目标长期投入、在困难面前也坚持不懈的人，比那些缺乏毅力的人更容易成功。    ·坚持下去！你可以通过选择合适的目标来增强毅力：谋求进步型目标以及自主选择的目标使人们更容易保持长期投入的状态。    ·怪自己不努力，不怪自己没能力。如果你相信实现不了目标是因为缺乏必要的能力，就不可能做出太多的改变……怎么说呢？就是一句话：你错了。努力、计划、坚持以及好的策略是实现目标的真正关键。认识到这一点，不仅能帮助你更好地看清自己和自己的目标，还能增强你的毅力。    ·你不可能拥有一切。认为自己能力不够而放弃目标，永远都是不明智的选择，但这并不意味着你必须抓住所有的目标不放。重要的是认识到，每天可用的时间与精力是有限的，有时你必须有所放弃。当实现目标并不现实时，勇敢地放手。    ·有的代价不必付出。如果你能够实现自己很想实现的目标，但要付出的代价却太大，放弃也是完全没有问题的选择。有些牺牲是不值得的，比如太过痛苦或者需要我们放弃太多别的东西。    ·放弃旧目标，换成新目标。若你想做个健康、知足的人，知道何时放弃太过艰难或者代价太高的目标是关键。为了让这个过程更容易也更有收获，请找个新的目标代替，从而使你保持参与感和使命感，并且在人生的道路上继续阔步前进。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">第二步是：你需要找到一个取代它的目标，如果还没有的话。这一步极其重要，但我们常常忽略。不过，若你给予它足够的重视，你能活得更快乐一些，并且克服心头的懊悔。若你的事业不如人意，你想找什么样的工作？假如你厌倦了有氧操，健身房还能提供什么其他课程？如果你想离开你的浪漫伴侣（或是那个一点也不浪漫的伴侣），你将如何度过你本来打算和他一起生活的时光？研究显示，当放弃一个目标能带来另一个目标，或</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">但从动机的角度看，这种做法是短视的。感觉难受不仅是听到诚实反馈后的不幸后果，也是必要后果。焦虑和悲伤对激发动力起着关键性的作用，它们会使大脑做出反应，以摆脱这些情绪。负面情绪迫使你把注意力集中在手边的事和资源上，为你的奋斗增添动力。如果你剥夺了别人对低下绩效的责任感，也就剥夺了他们的控制感，试想一下，如果人们不去为过去所做的事情负责，又怎么在未来的表现中进步呢？当然，我并不是让你竭尽全力使员工、学生（或自己）在挣扎中沮丧，远非如此。关键在于，能够有效激发动力的反馈常常不那么悦耳，所谓“忠言逆耳”，而这没什么了不起的。为了对方好，你不该因为担心后果而闪烁其词，从而不说对方最该听到的东西。  </mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">首先，要尽可能具体地指出问题所在，以免你和接受反馈者过于笼统地理解问题。当我们把低下的绩效归咎于广泛的能力（如“我不擅长数学”）而不是具体技巧（如“我得重温统计学”）时，更容易使接受反馈者失去信心和进步的动力。在给人反馈时，不要说你的沟通技巧太差了，而应该告诉他们具体该从哪些方面改进（什么该说，什么不该说，怎么说等）。  </mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">还请记住一点，不太自信的人更容易笼统地理解负面反馈。有一次，利哈伊大学邀请一位嘉宾到我们系里演讲。此人虽然声名显赫，却缺乏安全感。在演讲结束前，我的同事为弄明白演讲中的一个内容而提问，他竟勃然大怒，拂袖而去。后来说起这件事时，他严肃地说我的同事侮辱了他。他的大脑就这样莫名其妙地把“你在那项研究中是如何测量自信的”这个提问理解为“你就是个白痴”这句侮辱。这种事情你无法完全地避免。不过，对那些明显信心不足的人提出负面反馈时，要尽可能地具体化1  当我们觉得事情失控时，这种感觉会导致悲观，甚至会导致抑郁。相反，当我们觉得一切尽在掌握时，这种感觉会带来自信和乐观。所以，当你提出批评时，一定不要剥夺对方对他自身绩效的掌控感。当对方的绩效不理想时，最好是别让他轻松地摆脱跟这种绩效的关系，不论他有多想摆脱。我们得对自己的失败负责，从而才能使我们感到还有改变的能力。如果你感觉别人的绩效差是因为他不够努力或者需要尝试新方法，大胆地告诉他。但是，要具体指出员工或学生有能力做到的改变，从而保护他们的自信。  </mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">准则二：只要有可能，你的赞美应该强调对方控制范围之内的因素。如果表扬别人天生或固有的能力，那么事情一旦变困难，就可能出现问题了。如果你对一个考试拿了高分的孩子说“汤米，干得好！你太聪明了”，那么，若是他没考好时会怎么想？反之，夸奖他的勤奋、毅力、有效策略和决心会让他明白这些才是成功的要素，这样的话，他在遇到困难时才能迅速恢复并理性应对。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">准则三：在表扬别人时，切勿把对方与他人做比较。与第二条准则相似的是，与他人比较，容易使我们从能力的角度看成就，从而忽略了更可控的因素，例如勤奋与方法。研究显示，当学生和员工明确得知自己的表现将被与他人比较时，往往更加注重表现自我，以证明自己的技能，而不是提升那些技能。当我们获得的表扬侧重于与他人的比较时，会太过注重自己在别人心中的形象，于是只顾忙着继续证明自己。而这会影响我们今后的成绩。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">准则五：表扬应当始终传达可达到的标准或期望值。承认他人的成绩，是给人动力以继续努力的绝佳方式，但有时候，我们的热情总使我们把话扯得太远。我们希望我们的学生、员工或者我们爱的人知道，在我们心里，他只要肯努力，什么都能做得到，我们试图用表扬给他们增加信心，但一不小心也暗示了我们那永无止境的期待。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">要点回顾    ·实话实说。不能因为顾及对方的感受而不说实话。告诉别人“不是你的错”或者“你已经努力了”，也许能让他们好过些，但同时也使他们觉得束手无策、毫无动力。人们要为自己不够勤奋和不当的策略负责，只有这样，才能激励自己在未来的日子里做得更好。    ·保持积极与实用。在批评别人时，重要的是传达这样一个信息：只要对方做出正确的行动，就有可能取得成功。要具体地指出问题的本质以及解决的方法。    ·表扬应当真诚。若想增强而不是削弱他人的动力，表扬必须听上去是真诚的。过于浮夸、笼统或频率太高的表扬，都会让人觉得不真诚。把表扬留给真实的、得到很好执行的、值得你赞叹的成就。    ·表扬对事不对人。表扬应侧重于对方可控的行为。强调勤奋、正确的方式、决心与毅力，不要夸奖人们天生的或觉得难以改变的能力。    ·避免和他人比较。不要直接在学生、员工或孩子间进行相互比较的那种表扬。你不如拿他们的过去与现在进行比较，这样便强调了进步的价值，从而把他们的注意力集中到进步中去。    ·他们绝不能以获得表扬为目的。别让表扬与奖励削弱了他人的自主感。承认别人的选择与感受，这样能使他们专注于所做的事情中。宝贵内在动力需要人们的呵护，只有这样，才能取得成功。    ·再次提醒：一定要切合实际。表扬（和批评）始终应该反映真实的、可达到的标准和期望值。小心别让夸张的语言（比如“你可以成为最好的”）把你的学生、孩子或员工淹没在太想变得完美的压力中。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚第5章 让你幸福的目标
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">目标只要实现了，一般都会带给你至少片刻的快乐。但是，有一种快乐尽管给人愉悦感受，却常常转瞬即逝；另一种快乐则起源于追求某个目标，是一种从头到脚的、持续的温暖与幸福。在我的一生中，我时常体会到这种幸福，你一定也体会过。当我们坠入爱河时，当我们和亲朋好友共度美好时光时，当我们实现了某个个人成长目标时，还有，当我们为需要帮助的人（不论是同事、邻居还是陌生人）无私地奉献时间或慷慨地伸出援手时，我们都会感到由衷的快乐。随着年龄的增长，加上我对自己心理学家和普通人这两重身份的更深入了解，我也做出过一些能带给我这种幸福感的选择。但我一定还能做得更多一些，我觉得你也可以。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">由于外部压力而追求目标的人，即便那些目标崇高并且有价值，他们也不会全力以赴，表现也差强人意。他们会使用肤浅的策略，而那些策略只能让他们勉强过关。在我的班上，很多学生整个学期从不翻课本，只在考试前一天晚上临时抱佛脚。他们也能及格，但过了几个月，就把那些知识忘得一干二净了。  实现某个目标并不代表一切。从长远的角度看，知道自己要什么以及自己为什么想要，是同等重要的。读完本章后，你将了解你一生中追求过的种种目标是否真的对你有益。你也将明白，包括赢得奖励在内的外界压力有时候究竟怎样剥夺了你与你关心的人的快乐。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚我们真的需要什么
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">有些人提出，人类只有少数几种需要，而另一些人认为多达40种。尽管争论激烈，但大多数心理学家一致认为，爱德华·德西（Edward Deci）和理查德·瑞安（Richard Ryan）在他们的“自我决定理论”（self-determination theory）1中提出的三种人类天生的需要十分重要。根据这两位心理学家的观点，所有人都寻求关联感（relatedness）、能力感（competence）与自主感（autonomy）。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚我们真的不需要的目标
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">心理学家德西和瑞安认为，当我们对自主感、关联感以及能力感的需要一次又一次受挫后，我们会转而追求这些肤浅的目标，它们是自我价值的外部源头。当我们发现自己被困在被高度控制（剥夺了我们个人自由的感觉）、太具有挑战性（剥夺了我们胜任的感觉）以及被拒绝（剥夺了我们关联的感觉）的局面中时，我们容易转换目标。换言之，当我们面临太大的压力或者我们的选择被人拒绝时，当我们觉得自己什么都做不好时，当我们孤单并且没有和其他人建立有意义的人际关系时，我们会转向那些对我们并不是太好的目标，以此作为一种防御策略。“如果我一生中无法得到我要的爱，那我就要努力赚钱、出名，到那时，自然会有很多人爱我。”这种策略的讽刺与悲剧性在于：对名声、财富和知名度的追求，很大程度上已经注定你无法实现基本的需要。这些其实是替代品，替代的是我们本该追求的目标，它们会让你一直很忙，却无法真正快乐。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚这到底是谁的目标
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">葆拉跟我讲起这门强制性的阅读作业时，我勃然大怒。我确定他的老师是出于一片好意——显然，我清楚让孩子读书是多么重要（和多么艰难），给孩子留很多阅读作业，是让孩子读书的一种方式。但那样的代价是什么？在这个例子里，代价是牺牲了我侄子自然而然的、发自内心的阅读动力，如果对这种动力进行保护和培育，会使他终生受益。  正如你所见，选择能带来持久幸福感的那类目标，或者选择能带来心理学家马丁·塞利格曼（Martin Seligman）称之为“真实的”幸福的目标，2能够产生最强的动力和最大的满足感，除此之外，我们发现，我们为自己选择的目标，同样也能产生最强动力和最大满足感</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">说到激发并维持学生的动力，自主感尤其重要。当老师重点关注学生的需要、询问学生的兴趣爱好并通过提供资源来培养这些兴趣爱好，同时做到灵活又容易接近时，学生会感受到老师的这种“自主感支持”。“自主感支持”型的老师给学生提供了选择，创造了共同决定的机会。他们帮助学生理解并拥护学校的价值观及日程安排。相反，“严加控制”型的老师采用与所学内容无关的激励方式鼓舞孩子学习，比如奖励和惩罚。他们包办了所有的决定，并且很少向学生解释。他们以为学生是教育的被动接受者，只要他们决定教什么，学生就得接受什么。在众多的研究中，心理学家表示，得到了“自主感支持”的学生更有可能继续在校学习、取得更好的成绩、显示出更强的创造性以及不畏挑战的精神，并在课堂里感受到更大的乐趣与愉悦8当学生对自主感的基本需要得到满足时，他们爱学习，学到的东西也多得多。  不过，当自主感需要受到扼制时，完全相反的情形出现了。当学生感到自己被他人管束得太紧时，即使是曾经热爱学习、像我侄子哈里森那样有着内在动力的学生，也会放弃这些追求。并且遗憾的是，在某种程度上，内在动力是脆弱的。这个观点，得到了一项以“奖励对孩子们本能的玩耍动机的影响”为主题的最早研究的证实。心理学家马克·莱佩尔（Mark Lepper）、大卫·格林（David Green）和理查德·尼斯比特（Richard Nisbett）早年观察了一组3~5岁学龄前儿童玩耍的情况，想了解孩子们在自由玩耍时间里隔多久就会从许多玩具中挑选马克笔来画画，以及能坚持画多长时间。接下来，研究者告诉其中的一部分孩子，用马克笔画画，有可能让他们赢得“优秀小玩家”的奖励。不出所料，获得奖励的孩子比没有获得奖励的孩子花了更长时间用马克笔画画。因此，你可能认为奖励是强化动机的好方法，从某种程度上，这样想不无道理。但过了几个星期后，当心理学家回收那些马克笔的时候，真正有趣的事情发生了：没有了奖励，那些曾经获奖的孩子对画画也不再感兴趣了。他们对画画的内在动力被奖励破坏了，马克笔变成了当你能够获得奖励的时候才会想到的玩具。也就是说，从某种意义上讲，他们的行为被奖励控制了。而那些没有获过奖励的孩子一如既往地想画便画、为画而画。他们的内在动力一直保持完好无损，也就是说，马克笔依旧是他们自己选择的玩具。  为了不至于让你觉得奖励总是不好的并且总是破坏人们的动力的，让我来消除你心头的疑虑。有些奖励看起来是可以的，出人意料的奖励以及不与成绩挂钩的奖励都是有效的。因此，当上面实验中的学前班儿童在游戏结束时由于获得了奖励而大感惊喜时，或者当他们不论选择玩什么都能得到奖励时，他们天生的对马克笔的喜爱之情就不会受到损害。一些口头鼓励，如“干得好”或“非常棒”，似乎也不会产生反作用。当然，在人们的内在动机并不是问题时，例如需要完成一个乏味的、耗时的，根本没有乐趣和兴趣可言的任务，奖励仍然是激励人们的一种好方法。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚如何营造自主选择的感觉
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">以心理学家戴安娜·科尔多瓦（Diana Cordova）与马克·莱佩尔开展的一项研究为例，在研究中，他们通过一个学习游戏给孩子们带来了自主选择的感觉9这种特别的干预措施专门以儿童为对象，因为研究显示，内在动力在三年级到高中阶段会稳步下降。年幼的儿童喜欢学习，而这种天生的对学习的热爱，在整个青春期逐渐减少，直到最后全部消失。所以，想办法阻止甚至逆转这个趋势变得极其重要。为此，科尔多瓦与莱佩尔通过让学生们使用一个以科幻为主题的计算机数学学习程序来研究这个问题。这个程序旨在教学生数学运算的次序（例如6+4×5-3=？这道题怎么算？应该先乘除，后加减）。因此，这个示例与大多数课堂学习一样，要学些什么内容，是研究人员已经为学生们决定好了的，没有给孩子们留下选择的余地。不过，研究人员给其中一些孩子提供了“与教学无关”的选项。在这种“自主选择感觉”情境下，学生们可以在计算机游戏中从四个选项中选择自己的头像。他们不仅可以给自己的宇宙飞船命名，还可以给外星敌人的宇宙飞船命名并为其选择头像。而在“没有选择”的情境下，除了角色的头像和名字是计算机随机选择的之外，每个人玩的都是同样的游戏。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">营造自主选择的感觉并不是增强动力的唯一方法。事实上，有证据显示，满足自主感的需要，对个人的心理健康至关重要。这一观点的最佳例证也许是心理学家埃伦·兰格（Ellen Langer）和朱迪·罗丁（Judy Rodin）在20世纪70年代早期进行的一项标志性研究10兰格和罗丁认为，老年公寓中老年人的精神及身体健康之所以急剧恶化，至少部分的原因是他们居住在一个完全“无须决定”的环境里。那个时候，大多数老年公寓里的老年人每天的活动基本上都没有选择。从他们的一日三餐到休闲活动，甚至连个人卫生及室内卫生的保持等，都由老年公寓一手安排并由专人来做，无须老人过问或动手。即使在那些对老人精心照料、关怀无微不至的老年公寓里，老人缺乏自主选择的现象也很明显。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚如何把别人规定的目标转化为自己的目标
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">当你向别人交代他们要实现的目标时，给他们一种选择的感觉和自主权，还有另外一个极大的好处，那便是：这是使他们把你规定的任务最终转化为他们的个人目标的最佳途径。心理学家称这个过程为内化（internalization）</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">在研究实验中，他们询问不同基督教派的人隔多久举行一次宗教活动，例如去教堂或者祷告等11他们还问实验参与者为什么做这些事情。瑞安发现，那些出于内化原因举行宗教活动的人心理更健康，而那些出于外在原因这样做的人，则没有出现心理更健康的情况。因此，宗教活动本身并不会增大你的幸福感，除非你真心想做</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">关于自主感，我还想多说一句，因为我认为，人们很容易把自主与独立混为一谈，或者更糟糕的是，还把自主和自私相混淆。满足人类对自主的需要，和自己包揽一切或者忽略其他人的感受，并不是同一回事。如果自主意味着与他人完全隔离，不在乎自己以外的任何人，那会威胁到你对归属感的需要，而这是一个与自主感同样重要的基本需要。自主感涉及意志力、真实性与选择权的感觉。它指的是相信自己是事情的主导者，认为你的行为反映了你的信念与价值观。同时，这根本不会和人与人之间的相互依存相冲突，你仍然可以感受到和他人之间的相互联系、相互关怀以及相互合作。和家人、团队确立的共同目标，或者为他人利益而追求的目标，同样也是你真实的个人目标。实际上，这类目标也许比你追求的其他目标能带给你更大的快乐。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚当你觉得不费吹灰之力时
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #B0D17F;">另一个实现相对容易目标的方法是从以进取为焦点的角度来思考目标。仅仅知道任务简单，能给我们一种自信与乐观的感觉，而进取型目标在我们有信心取得成功的时候最能激励人。（相反，在这种情况下，要避免采用防御型目标。当你进入防御型思维模式时，过度自信会导致冷漠。）若想使你的目标以进取为焦点，问一问你自己，实现了这个目标后，你能从中获得什么。你获得的东西，又怎样与你的希望、梦想与抱负相联系？</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚当你需要鞭策时
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">点燃你身上的热情的一种方式是经常采用“为什么”的方式思考。回顾第1章，你了解了我们可以怎样看待我们追求的目标，要么从“为什么”做这件事的角度思考，要么从做这件事的具体步骤到底“是什么”的角度思考。更经常地锻炼身体这个目标，可以看作是“希望变得更健康和更有魅力”（从“为什么”的角度），也可以看作是“一周去三次健身房，在跑步机上慢跑”（从“是什么”的角度）。研究显示，从“为什么”的角度思考目标，使人产生强大得多的激情和活力，而且我们不难理解这其中的原因。当我们从宏观的视角来观察目标时，我们会记得为什么实现这些目标如此重要。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">防止拖延的另一种方法是在设立目标时采用以防御为焦点的目标。我知道，这听上去似乎不是很有意思，但是，再没有什么比认真思考失败可能带来的可怕后果更好的方法了。运用防御型思维的人们几乎从不拖延，如果久拖不决，会使他们陷入疯狂。他们的想法是：摆脱危险的唯一方式便是立即采取行动。因此，如果你的问题是拖延，试着想一想若你失败后可能失去的一切。我知道，这样的想法让人们有点不高兴，但伟大的成就确实需要付出代价。</mark></li>
</ul>
</li>
<li>📚当前路十分坎坷时
<ul>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">容易的目标给我们带来乐观和自信，相反，困难的目标常让我们开始怀疑自己的能力以及我们取得成功的概率。在怀疑的时候，最好为自己确定一个以防御为焦点的目标。我们在追求防御型目标时，悲观情绪实际上能赐予我们力量。感觉事情好像不那么顺利，将激起我们的警觉，增强我们不惜一切代价实现目标的动力。当我们想着自己如果达不到目标可能失去什么，而不是想着达到目标可能得到什么时，即使面临真正艰难的目标，我们轻易放弃的可能性也会小得多。</mark></li>
<li>🎯 <mark style="background: #EDD570;">首先，你应当将自己想要实现的目标具体化。回顾第1章，我曾讲过，最能激发动力的目标是那些具有挑战性（但还是能够成功）且清晰确切的目标</mark></li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[会饮篇：对爱神的颂词]]></title>
        <id>https://aname-eng.github.io/post/hui-yin-pian-dui-ai-shen-de-song-ci/</id>
        <link href="https://aname-eng.github.io/post/hui-yin-pian-dui-ai-shen-de-song-ci/">
        </link>
        <updated>2024-03-31T11:28:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>只有当爱得出结论，我们人类才能获得幸福。</p>
</blockquote>
<h2 id="一-会饮篇的开始">一、会饮篇的开始</h2>
<p>会饮篇是由阿波罗多洛斯转述的、与他和格劳孔在前往城邦路上的对话，对话中二人提及现在他们的现状，阿波罗多洛斯提出对格劳孔认为“哲学是最不应该的事”的批评：</p>
<blockquote>
<p>“如果需要给你讲一遍，我也会那样做。实际上，每当我讨论哲学或听他人讨论哲学时，我都会得到极大的愉悦，更不用说从中受益了。但至于其他类的讨论，尤其是像你们这样的富商的谈话，我感到索然无味，为你和你的朋友感到可惜，因为你们自认为在做一些重要的事，其实不然。可能你觉得我是个失败者，不中用 ，我却认为你是自以为是。我不仅认为你是个失败者，而且我知道你就是。”</p>
</blockquote>
<p>随后，他便谈起了这次发生在阿伽松取得了悲剧大赛冠军后，第二天众人会饮的故事，而哲学的开头关于哲学的讨论也暗示了这次会饮不是一次寻常的宴会，而将是一场哲学的宴会。</p>
<p>里面有个有意思的点：“苏格拉底刚洗过了澡，还穿上了鞋——他几乎从不这样做。” 可见这位哲学家平时应当是不穿鞋的。而苏格拉底参加这次宴会的态度同样是有趣的。他打扮的十分庄重，做出了平时不会做出的行为。可是在前进的路上却“总是落在后面”，让自己带来的阿里斯托德摩斯在前走，自己陷入到自己的沉思之中，等到开始用餐时才到。这一方面体现了这位哲学家对于哲学问题的认真，另一方面却又显得拖拖拉拉、迟疑不定，似乎有着什么力量阻止着他痛快地来到这场宴会。而到宴会之中，苏格拉底仍然在赞颂智慧，表达着自己对于智慧的渴望。当然，他对阿伽松的表达惹来了阿伽松以为他在嘲笑自己的玩笑。由于昨天刚刚结束悲剧大会，众人喝的酩酊大醉，于是今日的宴会便定下了“想喝多少喝多少，没有勉强”的规矩，给这次会饮注入了节制的因素。而厄律克西马库将吹笛女打发走，则将这次会饮取乐的一面也逐出了宴会。剩下的就是阿伽松、苏格拉底、阿里斯托德摩斯、费德鲁斯、厄律克西马库、鲍桑尼亚，他们即将进行一场并非豪饮的会饮。</p>
<p>喝酒总归是要有些话题，不能干喝。于是，厄律克西马库以费德鲁斯过去的抱怨为话题，提议大家为爱神赋颂词，因为如费德鲁斯所言：“这是一位重要、古老且伟大的神，但是却没有得到理应的待遇”。苏格拉底声称这是“他唯一可以声称懂得的”，代表众人开始了这场对爱神的颂词。由于费德鲁斯是此话题的发起者，他便第一个来。</p>
<hr>
<h2 id="费德鲁斯爱神激发人们获得勇气和幸福方面是最有效的">费德鲁斯：爱神，激发人们获得勇气和幸福方面是最有效的。</h2>
<p>费德鲁斯认为，爱神受人们尊敬。一是因为爱神是一位古老的神，古老本身便是一种荣耀：</p>
<blockquote>
<p>“爱神没有父母，散文或诗歌里也从未提到过他的父母。但与此相反，赫西奥德说首先存在的是一片混沌，‘然后是宽阔的大地，为一切事物提供了永久、安全的根基，然后就是爱。”</p>
</blockquote>
<p>而古老本身便是一种荣耀，由于这种古老，它便是我们最大福祉的源泉：</p>
<blockquote>
<p>“由于其古老历史，他是我们最大福祉的源泉。我会宣称，对于青年来说，没有什么比拥有一位钟爱自己的爱人更幸福了；对爱人来说，没有什么比一位好情郎更幸福了。不管是亲情、社会地位、财富，还是其他任何东西，在向那些想要过上好生活的人灌输毕生指导方面的东西时，没有一个比爱更有效。这原则是什么呢？这是一种厌恶丑陋、爱慕美好的意识在起作用。没有这些，没有任何人或任何城邦能获得伟大或高尚的事物。”</p>
</blockquote>
<p>他认为，爱人被情郎看见自己做了不光彩的事，或是经历了可耻的事情，比父亲、朋友，或其他任何人看见都会带来更多痛苦；而情郎同理。二人都想在彼此面前展现出光彩、完美的一面，以至于他认为如果能够由爱人和情郎组成城邦或军队，那便没有比这更好的社会组织形式了。爱情，带给人们勇气，去和自身的懦弱与可耻、外界的压迫与暴力去抗争。随后，他用了奥阿格罗斯之子奥尔甫斯两手空空从冥界出来，是因为没有为自己的爱人而死；阿喀琉斯为爱人报仇并和他共死，最终被送到极乐岛上的例子来说明这一点。爱神，激发人们获得勇气和幸福方面是最有效的。</p>
<p>总结：爱神使人勇敢，并让人们在爱的过程中迸发出敢于牺牲的力量和高尚的德行，最终指向人的幸福。</p>
<hr>
<h2 id="鲍桑尼亚这两条规则必须合二为一一条规定对少男的爱一条规定对智慧及其他美德的爱才能创造出少男满足他的爱人无过错的条件">鲍桑尼亚：这两条规则必须合二为一（一条规定对少男的爱，一条规定对智慧及其他美德的爱），才能创造出少男满足他的爱人无过错的条件。</h2>
<p>随后，鲍桑尼亚开始发言。他在一开始便对费德鲁斯展开了一定程度的质疑：爱神究竟是一还是多；究竟只有一种爱还是有多种爱？所以，他将问题引导向应当赞美那种爱上。</p>
<p>他区分出凡间的爱和神圣的爱，前者是宙斯和狄俄涅的女儿，是年轻的；后者是乌拉诺斯的女儿，较为年长。他认为，每种活动本身是没有对错之分的，关键在于找到完成它们适当的方式：如果适当，便是对的；反之，便是错的。前者应当赞美，而爱同理。</p>
<p>凡间的爱是对肉体的爱，是“下等人的爱”（此处也可以看出鲍桑尼亚以德性区分高低贵贱的观点）。鲍桑尼亚这里以对女人的爱举例，因为异性之间天然有性欲的加成，有肉欲的体现，但不应当死板的认为异性的爱便是凡间的爱，应当领悟他的意思。鲍桑尼亚认为，这样的爱使人们“受到智力最底下的伴侣的吸引，因为他们唯一目的就是得到他们所想要的，而不关心这样做是否恰当”。即，这种对于肉体的爱，唯一的目的就是得到那美的身体，或美的某一部分，于是这种爱变演变对于身体的单纯占有，甚至暴力。对这种爱而言，好的身体、糟糕的灵魂是最好的，因为其肉体美，满足了人的欲望；因为其灵魂糟糕，于是易于被占有，而自甘堕落其中。这对于社会上对女性“胸大无脑”，甚至女子无才便是德的刻板印象是多么恰当的总结。越是糟糕的灵魂，越会得到这些性欲的爱的人的赞扬；而那些有着高贵灵魂的人，却不得不自废天资，因为一个有着高贵灵魂的人是绝不甘心仅仅被作为一个供人欣赏的物、一具纯粹的肉体，她所期望的是作为一个人，得到精神上的满足。而这有多么让人联想到弗洛姆在《爱的艺术》和《存在的艺术》中对“存在”“占有”两种生存状态的区分；对爱给予存在而非占有的定义，将爱作为一种艺术来理解。很可惜，这种性欲的爱仍然在当下存在。</p>
<p>神圣的爱是对于灵魂的爱，是”男性的”——仍然应当记住，这里强调的是性欲的有无，而非真正的性别。这种爱欣赏的是事物“精力充沛和智慧的本性”，这位年长的爱神使人做好了共度一生、终身相守的准备。</p>
<p>针对两种爱神，鲍桑尼亚便提出了对爱的立法限制，引导第二种爱的观点，以达到避免凡俗的爱。</p>
<blockquote>
<p>“卑鄙的对象即是上面提到的凡俗的爱人，他们爱肉体而不是灵魂。他所爱的东西不是恒定不变的，所以他的爱也不会始终如一：一旦肉体的花蕊（这正是吸引他的东西）凋谢，‘他就远走高飞，消失不见了’，毁掉他以前所有的誓言。但那些热爱良好品行的人终其一生都是恒定不变的，因为他们所爱的东西也是始终如一的。”<br>
“我们考验的目的是要充分地、以恰当的方式检验爱人，确保少男满足一种，而远离另一种。这就是为什么我们同时鼓励爱人去追逐少男，又鼓励少男躲避爱人。这是一种比赛，来检验爱人属于哪一类，少男属于哪一类。这就解释了为什么快速俘获内心被认为是错误的：就是为了确保时间起到干预作用，这被认为是检验多数事物的好方法。这也解释了为什么被爱人的金钱或政治权力俘获被认为是错误的。这种情况下，少男要么由于受虐待而害怕地屈从，要么可耻地享受金钱或政治成就的利益。这些东西没有一样被认为是稳定或永恒的，除了这样一个事实，即没有真正的感情能建立在这样的基础之上。”</p>
</blockquote>
<p>所以，少男对于爱人的满足必须与爱人对于智慧和美德的爱合二为一：</p>
<blockquote>
<p>“这两条规则必须合二为一（一条规定对少男的爱，一条规定对智慧及其他美德的爱），才能创造出少男满足他的爱人无过错的条件。当爱人和情郎集合起来，每一方都遵守相应的规则时，这些条件就实现了：爱人完全可以为满足了自己需求的情郎做任何事，情郎也完全可以为使自己变得智慧和高尚的人做任何事。而且一般来说爱人必须能够增进情郎的理解力和品德，情郎必须想要获得教育和智慧。当所有这些条件都满足时，然后，而且只有这时，情郎满足爱人的需求才是对的，而不是相反的情况。”<br>
“这种情况下，被欺骗也没什么错；但是，除此之外，爱就是错的，不管你是否被欺骗。假设一个少男认为他的爱人很富有，由于贪恋钱财就满足了他；如若结果证明这位爱人很贫穷，少男没得到任何钱，那他做的仍是错的。这类少男显示了他品性中的一些东西：他愿意为了挣钱为任何人效劳，而那是不对的。在同样的基础上，假设一位少男认为他的爱人是个好人，就满足了他，希望通过和他的爱人的交往使自己变得更好。如果结果证明这位爱人是个坏人，缺乏美德，这样被欺骗也没有耻辱。这类少男也显示了他品性中的一些东西：他为了获得美德、使自己变得更好，愿意为他人做任何事，没有什么动机比这更值得赞扬了。所以为了获得美德而满足爱人是完全正确的。这是属于神圣女神的神圣之爱，对城邦和个人来说都是巨大价值的来源，因为它迫使爱人和情郎重视自己的品德。其他形式的爱都来源于另一位一般的爱神。”</p>
</blockquote>
<p>总结：爱是对于德性和品德的爱，是双方为了让自己更好（道德意义上）进行的一种恰当的活动。这样的爱情更加个人主义，但是代价巨大：以个人的择爱自由为代价，以坚贞忠诚为赌注。并且将爱情变成了一种拉扯之中的磨炼。同时，也为爱情带入了一种原始的罪过——被爱者满足爱人的要求是罪恶的。</p>
<hr>
<h2 id="厄律克西马库它是我们所有幸福的源泉-它使我们能够与彼此及神交往并成为朋友">厄律克西马库：它是我们所有幸福的源泉。它使我们能够与彼此及神交往并成为朋友</h2>
<p>当鲍桑尼亚结束后，应当轮到阿里斯托芬发言（他是一位喜剧作家），但是他正在打嗝并且无法止住（很有喜剧色彩），于是便由厄律克西马库（医生）来发言，并给出他医治阿里斯托芬的方法：漱口，或是用东西戳鼻孔来打喷嚏（很有喜剧色彩的方法）。</p>
<p>厄律克西马库首先对鲍桑尼亚的发言做了总结，认为开头很好，但没有贯彻下去。他将爱从人类扩大到整个自然界，认为适宜的爱是使得事物处于他们所应在的位置的一种力量，是使得万物和谐的力量。而无节制的、暴力的爱，则将过度满足人的欲望，或过度加强摸一部分致使整体的不和谐，酿成灾难。人类的活动就在于消除后者，维持前者，维持那种“表现在良好的行为中，以自制和正义为标志、在人类和神的层级上的爱”。它是我们幸福的源泉，使我们与彼此、神交朋友。</p>
<p>总结：厄律克西马库的爱被扩大了，并且成为了节制、和谐的代表，可以说是顺承这鲍桑尼亚的区分进行的。从鲍桑尼亚开始颂词就变味了，爱神开始被这些讨论者挑挑拣拣，那些并不理性的、危害德性的爱被捡出去，留下那些臣服于理性的爱。</p>
<hr>
<h2 id="阿里斯托芬爱是渴望并追求完整之名">阿里斯托芬：“爱”是渴望并追求完整之名</h2>
<p>阿里斯托芬通过打喷嚏止住了打嗝，开始发言，由于他是个喜剧作家，他的故事也充满了喜剧色彩。<br>
如果说前两者的颂词出现了一些变味的因素（正如鲍桑尼亚为这场讨论引入的关于和谐的讨论，赫拉克利特关于弓和琴的辩证法被引入话题，他们的颂词也把理性引入到这场对爱的颂词中，注入了不安定、不和谐的音符，一场颂词对自身的背离开始了），阿里斯托芬这里试图拉回正轨：</p>
<blockquote>
<p>“我认为人们完全没有认识到爱神的力量；如果他们领会了这一点，他们会为他建造最大的寺庙和祭坛，做最大规模的祭祀。事实上，人们没有为他做其中任何一项，虽然他是最值得这样做的。他比其他任何神都更爱人类；他是他们的助手，是疾病的医治者，那些疾病的治愈构成了人类最大的幸福。我会试着把他的力量解释给你们听，你们再把这些传授给其他人”</p>
</blockquote>
<p>阿里斯托芬讲了一个有趣的故事：<br>
人原本有三种性别：男（男+男）、女（女+女）和阴阳人（男+女）。人原本的身体是一个球形，有四条腿、四只手共八肢，以圆形的方式移动，力量和活力很糟糕，但有雄心壮志，试图向诸神发起挑战（很奇特、有趣的想象，不愧是一个喜剧作家）。</p>
<blockquote>
<p>首先，你们必须要了解人类的本性以及它发生了什么变化。很久以前，我们的本性与现在的不同，而且有很大的差异。首先，人类有三种性别，而不是现在的男性和女性两种。还有第三种，它结合了这两种；现在它的名字保存了下来，不过这种性别已经消失了。‘阴阳人’是一种独特的性别，也是一个名字，它结合了男性和女性的特征；现在除了名字什么也没留下，现在它的名字是对人的侮辱。<br>
其次，最初的人外形是个圆形的整体，背部和两侧形成了一个圆。每个人有四只手、四条腿，圆形的脖子上有两张一样的脸。一个头上有两张脸，朝向相反的方向，有四只耳朵，两个生殖器，其余的你们可以从我刚才说的话中想象出来。他们可以笔直地来回走动，像我们现在一样，可以随心所欲地朝任何一个方向走。当他们要动身快跑时，就用八肢支撑着自己的身体，快速地旋转着移动，就像翻筋斗一样，他们在旋转时，腿伸直着翻筋斗。<mark><em>（很搞笑）</em></mark><br>
之所以有这三种性别以及他们如描述的那样，是因为男性最初是由太阳生的，女性是由大地生的，而阴阳人是由月亮生的，因为月亮是太阳和大地的结合体。他们是圆的，所以他们也以圆形的方式移动，因为他们与自己的父母相像。他们在力量和活力方面很糟糕；他们有雄心壮志==<em>（活力不好却有如此雄心壮志，体现了阿里斯托芬认为人类与神相比的不自量力，这种极度尊神的思想实际很恐怖，贯彻一种威权政治的恐怖；也有些对应爱使人勇敢）</em>==向神发起进攻。荷马讲的关于厄菲阿尔忒斯和俄图斯的故事，说他们如何尝试着爬上天国攻击诸神，实际上指的就是他们。</p>
</blockquote>
<p>这里同样值得注意的是阿里斯托芬考据这三种性别的方法，即从留存下来的（名字）加以考证，并因此产生了一套完整的理论，但现如今我们知道这套理论是错误的，应该被归于神话之列——然而，这是为什么？神话与科学的差别何在？以阴阳人为例，这在当时（其实目前也是）是一种侮辱，我们可以说这个词是由于对阴性（女性）的遍地而产生，可同样也可以像阿里斯托芬一样以神话来解释，这里阿里斯托芬同样也发起了对理性思考的挑战——用神话来诠释人类本性。</p>
<p>那么，神肯定又要给人类处罚，但是又不能全部消灭他们，否则就无法得到荣誉和祭品。于是宙斯就有了一个计划：将每个人一分为二，使他们变得虚弱；并让阿波罗将人类的脸扭转过来，时刻能看到自己的被切开的伤口（肚脐）</p>
<blockquote>
<p>宙斯和其他神讨论如何对付他们，但没有得出结论。诸神不知道如何能杀死他们，不能像以前对待巨人那样用雷电把人类全部消灭==<em>（巨人是什么呢？人类又是什么呢？雷电，如此暴力的手段）</em><mark>；如果他们那样做的话，诸神从他们那里得到的荣誉和祭品将会消失</mark><em>（诸神需要人类给他们的荣誉和祭品，祭品好理解；荣誉？诸神的荣誉不是来自于本身的神性，而是来自于人民；而如果把诸神与统治者对应起来，这又暗示了一种民主的思想，即独裁者没什么本身的高贵）</em><mark>。但也不能让他们再这样蛮横无理下去。在经过深思之后，宙斯有了个主意：‘我有个计划，通过这个计划人类还可以继续存在，但非常虚弱，不能再有这样的野蛮行径了。我现在把他们每个人一分为二；他们将变得虚弱，也对我们更有用，因为他们人数增多了。</mark><em>（这和商鞅变法中的分大家为小家扩大税基多么相似，岂非希腊版的弱民牧民？）</em><mark>他们将用两条腿直立着走路。如果我们觉得他们仍然蛮横，不肯安静下来，我就再把他们分成两半，这样他们就只能用一条腿跳着走路了。<br>
说完之后，宙斯把人劈成了两半，就像人们把苹果切成两半或把煮熟的蛋切开一样。他在切每个人的时候，告诉阿波罗把他们的脸和与之相连的半面脖颈扭向伤口那面，这样人类就能看到自己的伤口，变得懂规矩点儿</mark><em>（多么恐怖！）</em>==；宙斯也让他治愈其他伤口。阿波罗扭转了脸；他把周身的皮肤拉向现在称为腹部的方向（就像用拉链把手提袋拉紧一样），然后在腹部的中央留了一个口，我们称之为肚脐。他也磨平了许多其他褶皱，把胸部弄成鞋匠磨平皮革的褶皱时使用的工具的形状。但他留了一些肚脐附近的褶皱，提醒人类很久以前发生在他们身上的事。”</p>
</blockquote>
<p>于是，这些半球人就“想念自己的另一半，希望能与另一半在一起”，接下来这一段是我觉得这段喜剧里最悲哀的一幕（正好链接后面苏格拉底“既能写悲剧，又能写喜剧”的观点“）：</p>
<blockquote>
<p>“他们用胳膊搂着彼此，交织在一起，想要形成一个单独的个体。所以他们死于饥饿和凝滞不动，因为他们不想离开彼此。==<em>（阿里斯托芬的爱是一个终局，人生到这里就结束了，这是悲哀的、痛苦的）</em>==当其中一半死去，另一半被剩下时，剩下的那一半就寻找另一个，与另一个交织在一起。有时他遇到的那一个是女人的一半（这一半我们现在称为‘女人’），有时是剖开的男人的一半。不管怎样，他们继续以这种方式死去。” <mark><em>（这真的还能称之为幸福、喜剧吗？这是多么的痛苦！缺失了另一半的痛苦始终盘旋在这些半球人心中，哪怕另一半死了，也要受着这痛苦继续去寻找另一半，这是精神的欢愉，还是肉体的痛苦？！）</em></mark></p>
</blockquote>
<p>于是：</p>
<blockquote>
<p>宙斯怜悯他们，想出了另一个办法：他把他们的生殖器移到前面来；那之前，他们的生殖器在身体的后面，不是与彼此交配进行有性繁殖，而是在地上繁殖，就像蝉一样。所以宙斯把生殖器移到前面，这样通过男女交配进行繁殖。这<u>样做的目的在于，如果男人遇到女人，进行交配，就会繁殖后代，人类就可以延续。并且，如果两个男人在一起，他们至少能得到性交的满足感，然后平息情欲、放松、继续工作，考虑生活中的其他事情。</u> <mark><em>（这里就体现了性欲的爱的痛苦——这是一种原始的、试图弥合自己的冲动，它困扰着我们的生活，让我们无法真正做事，也体现了阿里斯托芬式的爱本质是痛苦的、绝望的，它是一种莫名的病，它扰乱了我们的生活和工作，让我们发现了自己的匮乏，让我们看到了自己的创伤；于是，一切的活动都变成了指向爱的活动，没有满足爱欲，我们是不能够做事的，爱情成了袭扰而不是动力、成了终局而不是起点——这是一种多么痛苦的爱情观！这就凸显了苏格拉底式的爱情的破局性）</em></mark></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“从远古时代人类对彼此内在的渴望就是这样开始的。它吸引我们本性的两部分恢复到一起，尽力合二为一，治愈人类从前剖开的伤口。我们每个人都是人类要匹配的一半，因为我们像比目鱼一样被分成两半，被一分为二，我们每个人都在寻找匹配自己的另一半。==<em>（在后续我们将看到这一点与齐泽克在《Event》一书中的观点的相似性，爱是一个事件，他让我们看到自己的匮乏，我们原本自以为是的自己是一个完整的、齐全的、完满的个体的幻想被打破，我们意识到自己是局限的、是有创伤的，我们意识到被自己遮蔽的不完美）</em> 从阴阳人（那时称为雌雄同体）被切开的男人为女人所吸引，许多奸夫属于这一群体。同样，为男人所吸引、成为淫妇的女人也属于这一群体。那些被从女性切开的女人对男人一点儿也不感兴趣，而更多地受到女人的吸引，女同性恋属于这个群体。” <mark><em>（这倒是很现代）</em></mark></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>当少男的爱人或其他类人遇到自己的另一半时，他就会欣喜若狂，显示出喜爱、关怀和爱慕。两人一刻也不想离开彼此。这些人终生都在一起度过，但仍说不出想从彼此那里得到什么。==我的意思是，没有人会认为他们想要的仅是性交，这正是他们在彼此的陪伴中找到如此多的乐趣并对它如此重视的原因。==显然他们每个人心中都有一些无法表达的愿望；他像圣人一样，部分领会了自己所想要的，并隐晦地对别人进行暗示“想象一下，当他们躺在一起时，赫菲斯托斯拿着工具在旁边看着他们，并问：‘人类，你想从对方身上得到什么？’如果他们不知道，想象他会接着问： <u>‘这是你们想要的吗，完完整整地在一起，无论白天黑夜都不分离？如果这是你们想要的，我就把你们融合在一起，这样你们两个就变成一个人了。然后你们两人只要活着，就可以共享生命，因为你们是一个人；当你们死亡时，你们作为一个人而不是两个人，共享冥界中的死亡。但是先想想这是不是你们渴望的，实现这种状态是否能满足你们。’我们都知道，听到这种提议的人没一个会拒绝，显然没人会想要其他东西了。</u>  ==<em>（整体性完全吞没了个人作为个体存在的意义）</em> ==每个人都会想，他现在听到的正是他一直以来渴望的东西：与所爱的人在一起，融为一体，合二为一而不是两个人。 <u>其原因就是这是我们最初的自然状态“，我们过去是完整的个体：‘爱’是渴望并追求完整之名。</u>  <mark><em>（这是一种原始的创伤，在后续我们将看到这与拉康的观点的相似性，即主体被语言这个大他者阉割遗留下的原始创伤）</em></mark></p>
</blockquote>
<p>但是，当我们在享受爱情的美好时，还要记住：</p>
<blockquote>
<p>还有这种危险，即如果我们对神灵不守规矩，我们会被进一步分开，像墓碑上浮雕中的人一样走动，被从鼻子锯成两半，像半个骰子一样。==<em>（多么恐怖啊！原本好好的人，被切成两半；当享受到爱情的滋润后，却还要担惊受怕；爱情，为何总是要这样的被打压？）</em>==所以每个人都应该鼓励他人对神灵显出全部应有的尊敬，这样我们就可以避免一种惩罚，实现另一种结果，把爱神作为我们的领袖和将领。没人应该违背爱神，站在错误的神的一边即是违背爱神一种结果，把爱神作为我们的领袖和将领。没人应该违背爱神，站在错误的神的一边即是违背爱神。如果我们是神的朋友并把他拉到我们这一边，我们应该做现在几乎无人做的事——找到真正属于我们的爱人并与之亲近。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“但我所说的也适用于所有的男人和女人：只有当爱得出结论，每个人找到自己的爱人并恢复最初的本性，我们人类才能获得幸福。如果这是理想状态，当前环境下最接近它的必定是最好的：即找一个与你自己的品性最适合的爱人。如果我们想赞美对这件事负责的神，我们当然应该赞美爱神。在当前情况下，他为我们做了能做的最好的，指引我们走向天生与我们接近的事物。他也为我们提供了未来最大的希望：即如果我们尊敬神，他将把我们恢复为最初的本性，使我们愈合，从而给我们最好的幸福。</p>
</blockquote>
<p>总结：爱情是一种病，是一种伤口/创伤带来的结果，是我们正常工作的前提；爱情是终局；爱情始终受着外界的威胁与压迫 <em>（多么痛苦！）</em> 同时，我们也可以看到，阿里斯托芬试图把对爱神的称颂从理性的讨论拉回神话、拉回想象，在他这里并没有两个爱神，并没有两种爱，而是只有一种——对最初本性的渴望。可是在他的叙述之下，这种爱多么的痛苦！而接下来阿伽松的发言则似乎回到对神的称颂，然而苏格拉底的出现又把宴会拉回到了理性讨论的战场之中。</p>
<hr>
<p>阿里斯托芬的发言后，只剩下阿伽松和苏格拉底还未发言。中间由于阿伽松的紧张，插入了一段苏格拉底与阿伽松关于做错事感到羞愧的讨论，但是被费德鲁斯打断了：</p>
<blockquote>
<p>“阿伽松，”苏格拉底说，“如果我认为你在任何方面都天真无邪，那我就是大错特错了。我很清楚，如果你发现了一些你认为聪明的人，你给予他们的注意力会比给予一般群众的多。但恐怕我们不属于那一类；毕竟我们也在那里，是那群人的一部分。但如果你找到了其他一些聪明的人，若你觉得在他们面前做了一些错事，你可能会感到羞愧——你是不是这个意思？”<br>
“是的。”阿伽松答道。<br>
“但如果你在一般群众面前做了错事就不会感到羞愧吗？”<br>
<mark><em>（暗示着阿伽松接下来就要做错事了，尽管是极美的错事）</em></mark></p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="阿伽松爱是公正的-节制的-勇敢的-智慧的-极美的-柔软的她促成了我们的团结吸引着每一位神灵和人类的心灵">阿伽松：爱是公正的、节制的、勇敢的、智慧的、极美的、柔软的，她促成了我们的团结，吸引着每一位神灵和人类的心灵。</h2>
<p>阿伽松首先阐述了他认为应该怎么说，即真正地称赞爱神的本性，而不是称颂人类的得到的幸福</p>
<blockquote>
<p>我首先想说一下我认为应该怎么说，然后再开始讲。我认为之前的所有发言者都不是赞美神灵，而是称颂人类从神那里得到幸福。没人谈论给予我们这些东西的神灵自身的本性。不管话题是什么，做颂辞只有一种正确的方式，就是定义颂扬的主题的性质及这个主题产生的效果。所以，就爱神来说，正确的做法是先赞美他的性质，然后赞美他的天赋。</p>
</blockquote>
<p>他认为，爱神是最幸福的，因为“他是最英俊、最优秀的”：</p>
<ol>
<li>爱神是年轻的神（回想费德鲁斯的发言）。之所以如此，是因为爱天生讨厌年老（回想鲍桑尼亚的忠贞），并与之保持距离，他总是与年轻人相交。</li>
<li>爱神是优秀的神：爱神让诸神有友谊和平</li>
</ol>
<blockquote>
<p>根据赫西奥德和巴门尼德说的，古代诸神对彼此做的事（他们说的是真的）是由于必要性而非爱。如果爱神在他们当中，诸神就不会阉割或囚禁彼此，或进行许多其他暴行；就像现在及爱神开始管理诸神时一样，他们之间会有友谊与和平</p>
</blockquote>
<p>爱神既年轻，又娇嫩：</p>
<blockquote>
<p>“他既年轻，又娇嫩；但需要有荷马那样素养的诗人才能说出他有多娇嫩。荷马把妄想神说成是一位女神，她也很娇嫩；至少她的脚很娇嫩，如他说的：</p>
<p>但对大地来说，她的脚很娇嫩；<br>
她从不靠近人类，而是行走在他们的头上。</p>
<p>荷马说她不在坚硬的东西上行走，而是走在柔软的东西上，我认为这是她的娇嫩性的明显证据。爱神的娇嫩也可运用同样的证据。<mark>他不在大地或头骨（它一点儿也不软）上行走，而是行走并居住在最柔软的东西之中。他在神和人类的品性和头脑中安家；但并不是所有的头脑，而是当行走在坚韧的性格上时，当发现具有柔和性格的人时，他就定居下来。由于他不断地与最柔软的事物中最柔和的成员接触，不只用他的脚，而是全身心地接触，他必定极其娇嫩。</mark></p>
<p>“所以他很年轻、很娇嫩，形体上也是流动的。否则，如果他很粗暴的话，他就不能完全遮盖人们的心灵，或穿梭于其中时不被发觉。<mark>他形体良好、流畅的充分证据在于他的优雅，人们普遍认为这是爱的独特特征（粗俗与爱总是互为仇敌）。他面容姣好可通过他总是在花丛中打发时间这个事实显示。爱神不栖身在没有花朵或花朵凋谢的身体、心灵或事物上；但当他发现有花朵盛开和芳香的地方，他就停留下来。</mark></p>
</blockquote>
<p>描写的多么美啊！把人们接触到爱情后变得温柔、谦和的变化描写的多么精彩，爱是多么柔软、多么可爱、多么美的事物啊！</p>
<p>接下来，阿伽松要称赞爱神的美德：公正、正义、勇敢、智慧。</p>
<ol>
<li>公正：“爱神在与神或人交往时，不做不公正的事，他自己也没遭受不公正的事。当爱神身上发生神秘事时，从来不是靠武力进行的（因为爱从来不是被迫的）。当爱神做事时，他也从不使用武力，因为每个人都赞成爱的所有命令；任何双方同意的事，就是‘城邦的主宰即法律’规定为正义的事。” 是啊，爱怎么会需要武力呢？爱是多么可爱的事物，谁不会赞成他呢？</li>
<li>节制：“人们普遍认为，节制掌管着欢愉和欲望，没有什么欢愉能比得上爱。如果欢愉较弱的话，必定是受爱掌控，他必是它们的主人；如果爱掌控着欢愉和欲望，他必定异常节制。” 这和爱让人们免除过度的纵欲、不健康的行为等是多么相像！因为我们爱着，所以我懂得了更好爱自己，我不再需要过度纵欲，因为我有着爱。</li>
<li>勇敢：“至于勇敢，‘即使阿瑞斯也敌不过’爱神。不是阿瑞斯俘获了爱，而是爱俘获了阿瑞斯（据说是阿佛洛狄特的爱），俘获者掌控着被俘获者。掌控着其他人中最勇敢者的人必定是所有人中最勇敢的。“ （阿瑞斯：古希腊神话中的战争之神）</li>
<li>智慧：
<blockquote>
<p>首先——像厄律克西马库敬重自己的专业领域一样，我也对自己的领域表示敬重——爱神是如此熟练的诗人，他使其他人也成为了诗人。<mark>任何人受到爱的触动时，都会变成诗人</mark>，‘即使以前与缪斯是陌生人的人也这样’。我们可以把这作为证据，认为爱神是各种艺术作品的优秀创作者，<mark>因为你不可能给予他人你没有的东西，或教导他人你自己不知道的东西 <em>（然而，正如阿伽松在一开始批评前人的，这究竟是爱带给人类的，还是爱本身呢？同时，我们将在拉康那里kan'd）</em></mark>。当然，关于生物的创造，谁会否认是由于爱，一切生物才存在并被创造出来呢？<mark>关于在艺术或工艺方面的专门技术，我们不是都知道那些受爱神教导的人最后都声名显赫，而那些没被他触动的人都默默无闻吗？<em>（哲学：爱智慧。岂非此意？）</em></mark> 阿波罗跟随着自己的欲望和爱为他指引的路，才发现了箭术、医药和预言，这使得阿波罗成为爱神的学生。同样，他使缪斯成为他在音乐方面的学生，赫菲斯托斯成为他在冶炼方面的学生，雅典娜成为他在编织方面的学生，宙斯成为他在掌管神和人类方面的学生。<mark>所以只有当爱神出生后，诸神的活动才变得有条理——爱美</mark>，当然，因为爱不可能指向丑陋。在那之前，如我开始说的，神在必要的统治之下做了许多坏事。但一旦爱神降生，所有的好事都由于爱美而发生在神和人身上。</p>
</blockquote>
</li>
</ol>
<p>所以，在阿伽松看来，爱神不论外貌还是品行都是极美的，并且是各种美好善良的东西的创造者：</p>
<blockquote>
<p>爱排除了我们的隔阂，用亲密填满我们，使我们聚在一起像现在这样分享感受，节日、合唱和祭祀时他来担当我们的领导者。他温和，排除了野蛮。他对友好慷慨大方，对敌意心胸狭窄。他亲切、和善；受到智者的关注、神的钦佩；拒绝他的人渴望他，欣赏他的人珍惜他；他是豪华、典雅、精美、优雅、欲望、渴望的父亲；他关心好人，无视坏人；在困难、恐惧、渴望和演说中，他是最好的舵手、水兵、伙伴和拯救者。对所有的神和人类来说，他是最优美、最好的领导者；每个人都应该跟着他唱优美的赞美诗，分享他唱的歌，吸引每一位神灵和人类的心灵。<mark><em>（多么美啊！）</em></mark></p>
</blockquote>
<p>阿伽松发言后，在场所有人都发出了钦佩的呐喊声，因为这个年轻人的发言某种程度上很好地映射在了他自己及爱神身上。</p>
<p>接下来，就是苏格拉底。</p>
<hr>
<h2 id="苏格拉底爱是精灵他使人们在身体也在灵魂中产生美">苏格拉底：爱是精灵，他使人们在身体也在灵魂中产生美</h2>
<p>苏格拉底首先针对阿伽松的发言提出了异议，他提出了两个命题。</p>
<ol>
<li>爱是针对某个对象的爱
<blockquote>
<p>那么，既然你在其他方面出色地阐述了爱的性质，也请告诉我这一点。爱的性质是对某物的爱，还是没有对象的爱？我并不是问爱是否是某个特定父母的孩子 <em>（即爱是某些东西产生的效果）</em> ；如果在这个意义上我问爱是对母亲的爱还是对父亲的爱，会很荒谬。但是假设我问的问题是，一位父亲是否是某人的父亲 <em>（爱独立存在，爱是否是对某个对象的爱）</em> 。如果你想给出正确答案，你当然会说父亲是儿子或女儿的父亲，是吗？”</p>
<p>“当然。”阿伽松说。</p>
<p>“母亲也是一样的吗？”</p>
<p>他也同意这一点。</p>
<p>“那么”，苏格拉底说，“再回答一些，你就会更好地理解我头脑中所想的。假设我问：兄弟，在他是兄弟的情况下，是否是某人的兄弟？”</p>
<p>他说是的。</p>
<p>“也就是说，是兄弟或姐妹的兄弟？”</p>
<p>他同意。</p>
<p>“现在告诉我关于爱的情形，”他说，“爱是对某物的爱，还是没有对象的爱？”</p>
<p>“毫无疑问是对某物的爱！”</p>
</blockquote>
</li>
<li>爱神渴望他所爱的对象</li>
</ol>
<blockquote>
<p>“现在，”苏格拉底说，“记住爱是什么。但是告诉我：爱是否渴望他所爱的对象？”</p>
<p>“渴望。”他说。</p>
<p>“当他渴望并爱时，他是否拥有他渴望和爱的对象？”</p>
<p>“没有——至少可能没有。”他说。</p>
<p>“考虑一下，”苏格拉底说，“渴望针对的是你需要的东西，当然不只是可能的，而是必须是这样的，如果你不需要某物，你不会渴望它。我觉得它肯定是必须的；你觉得呢？”</p>
<p>“我也这样认为。”阿伽松说。</p>
<p>“好的。现在，高个子的人想要高个子，或强壮的人想要强壮吗？”</p>
<p>“根据我们已经同意的说法，那是不可能的。”</p>
<p>“是的，因为没人需要他已经拥有的品质。”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“假设某个强壮的人想要强壮，”苏格拉底说，“行动迅速的人想要迅速，健康的人想要健康。你可能会想，在这样及所有像这样类似的情况下，那些拥有这些品质的人也渴望他们已经拥有的东西。我这样说是想阻止我们产生错误的想法。如果你考虑一下，阿伽松，这些人必定任何时候都拥有这些品质，不管他们是否想要，因此这不可能是他们渴望的。所以如果某个人说，‘我很健康，我想要健康’，或‘我很富有，我想要富有’，或‘我渴望我已经拥有的东西’，我们应该跟他说：‘朋友，你已经拥有财富或健康或力量了，你想要的是在未来拥有它们，因为目前不管你是否想要它们，你已经拥有它们了。<mark>当你说你渴望已经拥有的东西时，问问自己你的意思是否是你想要现在拥有的东西在将来仍然拥有。</mark> <em>(这里为爱引入了永恒的维度，在后续我们将看到这一点与巴迪欧在《爱的多重奏》中的观点的相似性）</em>’他必须同意这一点，是不是？”</p>
<p>阿伽松说是的。</p>
<p>苏格拉底说：“这些情况下某人做的事是爱他缺少的、不拥有的东西，也就是将来继续拥有他现在拥有的东西。”<br>
“当然。”他说。</p>
<p>“<mark>所以渴望的这个及所有其他情况是对缺少的、实际上不拥有的东西的渴望。渴望和爱针对的是你不拥有的、缺少的、需要的东西。</mark>”</p>
<p>“当然。”他说。</p>
</blockquote>
<p>正因为爱神是爱美的、爱柔软的、爱智慧的……所以，他必定是不美的、不智慧的、不柔软的。阿伽松此时已经被问懵了，“苏格拉底，我似乎不知道刚才自己在说些什么。” 苏格拉底放过了他，讲起了他和狄奥提玛的故事，在故事中他是阿伽松的地位，被狄奥提玛所教导：</p>
<blockquote>
<p>“我说，‘你是什么意思，狄奥提玛？那么爱是丑陋的、坏的了？’</p>
<p>“她说，‘这话多么亵渎神明啊！你认为任何不美的事物必然是丑陋的吗？’</p>
<p>“‘我当然这样认为。’</p>
<p>“‘不智慧的事物必是无知的吗？你难道没有意识到某种介于智慧和无知之间的事物吗？’</p>
<p>“‘那是什么？’</p>
<p>“‘就是有<mark>正确的见解</mark>，但<mark>不能说明有这些见解的理由</mark>。难道你没意识到这不是<mark>认知</mark>吗？因为只有能给出理由才具有知识；但它也不是无知，因为无知不会知道真理。当然，正确的观点具有这种情形，介于理解和无知之间。’</p>
<p>“‘你说得对。’我说。</p>
<p>“‘那么不要以为不美的事物必是丑的，不好的事物必是坏的。同样，你自己也同意爱既不好也不美时，不要认为他因而必是丑陋且坏的，而应该是介于这两者之间。’</p>
<p>“‘但是，’我说，‘每个人都赞成爱是位伟大的神。’</p>
<p>“‘你的意思是不知道的每个人，’她说，‘还是包括那些知道的？’</p>
<p>“‘当然是每个人。’</p>
<p>“她笑着说，‘但是苏格拉底，如果人们否认爱是神的话，怎么赞同他是位伟大的神呢？’</p>
<p>“‘这些人是谁？’我说。</p>
<p>“‘你是一个，’她说，‘我是另一个。’</p>
<p>“听到此后，我询问，‘你怎能这样说呢？’</p>
<p>“‘很简单，’她说，‘告诉我，你认为所有的神都是幸福、美丽的吗？或者你敢提议任何神不美、不幸福吗？’</p>
<p>“‘以宙斯的名义，我不会。’我说。</p>
<p>“‘你认为那些拥有好和美的事物的人是幸福的吗？’</p>
<p>“‘当然。’</p>
<p>“‘但是你刚才赞同<mark>爱是因为需要好和美的事物，他才渴求那些他需要的东西</mark>。<em>（可见，苏格拉底此处讨论的是爱人的人，是“爱”本身）</em>’</p>
<p>“‘是的，我同意那一点。’</p>
<p>“‘因此如果他需要美和好的事物他怎能是神呢？’</p>
<p>“‘似乎不可能。’</p>
<p>“‘那么，你是否看出你认为爱不是神？’</p>
<p>“‘但爱会是什么呢？’我说，‘凡人？’</p>
<p>“‘远非如此。’</p>
<p>“‘那是什么呢？’</p>
<p>“‘就像之前讨论的那些例子一样，’她说，‘他介于凡人和神仙之间。’</p>
<p>“‘狄奥提玛，那使他成为什么？’</p>
<p>“‘他是伟大的精灵，苏格拉底。归为精灵的一切事物都介于神和人之间。’</p>
</blockquote>
<p>随后，苏格拉底向狄奥提玛询问爱精灵的职能：</p>
<blockquote>
<p>他们解释并传递人至神及神至人的消息。他们传达人类的祈祷和祭祀，并传达神的命令和礼品，作为对祭祀的回报。他们作为这两者的媒介，填补了他们之间的空缺，使宇宙形成了一个相互连接的整体。他们是所有占卜活动的媒介，在祭祀、仪式、符咒、预言和巫术方面具有祭司的专长。神不与人直接接触；他们完全通过精灵这个媒介与人交流和沟通（不管是清醒还是熟睡状态）。具有这些方面智慧的人是受精灵感召的人，而具有其他领域专长和技艺的人只是技工。有许多不同种类的精灵，其中一个便是爱。</p>
</blockquote>
<p>狄奥提玛随后讲了一个关于爱精灵诞生的故事：</p>
<blockquote>
<p>“‘这说来话长，’她答道，‘不过无论如何我会告诉你的。阿佛洛狄特出生后，其他神来吃宴席，其中包括创造神的儿子资源神。当他们吃完晚宴后，贫乏神来乞讨，像其他人在宴席上做的那样，她也站在门口。资源神喝多了仙酒（这是在葡萄酒发现前神喝的酒），走到宙斯的花园，醉着睡着了。<mark>贫乏神想了一个计划，就是通过怀有资源神的孩子来减轻自己的资源匮乏；她与他睡在了一起，怀上了爱神。所以爱神之所以成为阿佛洛狄特的追随者和随从，是因为他是在她出生那天怀上的；他也天生热爱美，因为阿佛洛狄特很美。</mark></p>
<p>“‘由于他是资源神和贫乏神的儿子，爱神的处境就像这样。<mark>首先，他总是贫乏；一点儿也不娇嫩和漂亮，如人们通常认为的那样，他很强硬，有坚硬的皮肤，没有鞋子，没有家。他总是露宿在地上，没有床，躺在露天的门廊下和路边；他和他母亲的本性一样，总是生活在贫乏的状态中。另一方面，他与他父亲相像，谋划得到美和好的东西。他很勇敢、冲动、热情；是位令人敬畏的猎人，总是耍花招；他渴望知识，并有足够的智谋得到它；毕生热爱智慧；擅长使用音乐、药物和诡辩。</mark> <em>（这不仅是对爱精灵的描写，也是对每一个爱着人的爱人的写照）</em></p>
<p>“‘究其本性而言，他<mark>既不是神仙也不是凡人</mark>。他成功的时候，好几次在光棍节突然闯入生活，然后死去，然后（像他父亲一样）复活。他获得的资源不断地枯竭，所以爱神既不是完全没有资源，但也不富有。他也处于智慧和无知之间。情况是这样的。没有一位神热爱智慧，或有变得智慧的欲望——因为他们已经很智慧了；任何已经智慧的人也不会热爱智慧。无知者也不热爱智慧，或有变得智慧的欲望。无知者的问题恰恰在于，虽然不好、不聪明，但他认为自己很令人满意。如果某人认为自己不需要某物，就不可能渴望自己认为不需要的东西。’<br>
“‘狄奥提玛，如果智慧者和无知者都不热爱智慧，’我问，‘那么谁热爱智慧？’</p>
<p>“‘即使一个孩子，’她说，‘到现在也会意识到是那些介于这两者之间的，爱神是其中之一。智慧是最美的事物之一，而爱神爱美。所以爱神必定热爱智慧；作为智慧的热爱者，他介于智慧和无知之间。究其原因还是因为他的出身：他父亲智慧、资源丰富，而他母亲两者皆无。所以这就是爱这个精灵的本性，亲爱的苏格拉底。<mark>但你对爱持有原来的观点一点儿也不奇怪。从你所说的判断，我觉得你把爱看作爱的对象，而不是施爱者：那是你把爱想象得非常美的原因。但实际上，美丽、优雅、完美和幸福是值得被爱的对象的特征，而施爱者的本性与之迥异，我已经说过了。</mark>’</p>
</blockquote>
<p>随后，苏格拉底讲到了爱的用处：</p>
<blockquote>
<p>“‘那是接下来要讲的，苏格拉底，’她说，‘我会尽力告诉你。目前为止我们讲了爱的本性和出生；而且，根据你的想法，爱是对美的事物的爱。不过，假设某个人问我们，“为什么爱是对美的事物的爱？”或者，更清晰地说，“对美的事物的热爱者有一个渴望——他渴望的是什么？”’</p>
<p>“‘渴望它们成为自己的。’我说。</p>
<p>“‘但是这个回答引出了另一个问题，’她说，‘当美的事物成为他自己的后他将得到什么？’</p>
<p>“‘我没有想好那个问题的答案。’</p>
<p>“‘但是，’她说，‘假设某人改变了问题，用“好”这个字代替“美”，并问：“那么，苏格拉底，好的事物的热爱者有一个渴望——他渴望的是什么？”’</p>
</blockquote>
<p>“‘渴望它们成为自己的。’我说。</p>
<blockquote>
<p>“‘当好的事物成为他自己的后他将得到什么？’</p>
<p>“‘这我就容易回答了，’我说，‘他会幸福。’</p>
<p>“‘所以拥有好的事物使幸福的人感觉幸福；你不必问进一步的问题，“为什么某人想要幸福？”这个回答似乎标志着询问的终结。’</p>
<p>“‘是的。’我说。</p>
<p>“‘你认为这个愿望和这种形式的爱对所有人来说都是共同的，每个人都想要好的事物永远成为自己的吗，或者你有什么想法？’</p>
<p>“‘就像你说的那样，’我说，‘它是每个人共同的愿望。’</p>
<p>“‘那样的话，苏格拉底，’她说，‘如果每个人总是爱相同的事物，我们为什么不说每个人都是爱人呢；我们为什么称某些人为爱人，而某些不是呢？’</p>
<p>“‘这也是我感到疑惑的事。’我说。</p>
<p>“‘没什么可疑惑的，’她说，‘我们现在正在做的是挑选出一种爱，把属于整个种类的名字（“爱”）应用到它身上，而我们对其他种的爱使用的是不同的名字。’</p>
<p>“‘你能再给我举个例子吗？’我问道。</p>
<p>“‘好的，这就是一个。你知道创作形成了一个大体的种类。当任何以前不存在的事物形成时，其中的原因总是创作。所以所有技艺的产品都是创作品，制作它们的艺人都是创作者？’<mark><em>(此处我们将在弗洛姆《爱的艺术》中将爱作为一种艺术(art)来理解，而非一种关乎对象的活动来理解中看到理论回声)</em></mark></p>
</blockquote>
<p>“‘是的。’我说。</p>
<blockquote>
<p>“‘但你知道他们没被称为创作者，而是有不同的名字。在创作的整个种类中，我们选出与音乐和韵文有关的一部分，用整个种类的名字称呼它。只有这才被称为创作，那些拥有这种技能的人才被称为创作者。’</p>
<p>“‘是的。’我说。</p>
<p>“‘爱也是这样。<mark>本质上，在所有情况下，对好的事物或幸福的各种类型的渴望就是构成“强大、热烈的爱”的事物。但这可以通过多种途径实现，那些通过其他途径这样做的人，如通过挣钱或竞技或哲学等，不被称为“钟情的人”或“爱人”</mark> *(注意此处苏格拉底的看法已经把爱替换为了对美的渴望，这位他后续提出的美的阶梯一说做了铺垫，但同时也要注意这是否还是爱？抛却了他者作为中介的爱欲是否还是爱？苏格拉底作为爱智慧的人根本就不是爱人，他如何谈论爱？）*只有那些将热情指向术语规定属于整个种类的特定类型的人，才被称为爱、钟情的人和爱人。’</p>
<p>“‘我想是这样。’我说。</p>
</blockquote>
<p>通过一系列前提的确立，我们来到了爱的职能：</p>
<blockquote>
<p>“‘需要先知才能阐明你说的话，’我说，‘我理解不了。’</p>
<p>“‘好吧，’她说，‘我会更清楚地解释这一点的。所有的人在身体和灵魂方面都会生育，当我们到了一定年龄，自然会渴望生育。我们不能生育丑的东西，只能生育美的东西。是的，男人和女人之间的性交是一种生育。这个过程中有种神圣的东西；这就是平凡的生物在怀孕和生产中获得永生的方式。在不和谐状况下这是不能发生的。丑陋与神圣不和谐，而美与它适合。所以美作为命运或爱勒提亚，是掌管生育的女神。怀孕的生物接近美的事物时，就变得温和、快乐、放松，并生育幼儿，就是这个原因。但当它接近丑的事物时，就皱眉、在痛苦中缩紧身体；它躲避、变得干瘪，不繁殖；它把婴儿隐藏在身体内部，感觉不适。这就是那些怀孕和肚子已经隆起的人对美如此兴奋的原因：美的承载者身份使他们能解除生育的痛苦。你瞧，苏格拉底，’她说，‘爱的对象不如你所想的那样是美。’</p>
<p>“‘那是什么呢？’</p>
<p>“‘是美之中的繁殖和诞生。’</p>
<p>“‘很可能是这样。’我说。</p>
<p>“‘当然是这样，’她说，‘为什么繁殖是爱的对象？因<mark>繁殖是凡人能永远活着并不朽的最近途径</mark><em>(我们将在巴迪欧《爱的多重奏》中见到这种对不朽的追求的理论回音）</em>。如果我们之前赞同的事正确的话，即爱的对象是一直拥有好的事物，则结果就是我们除了渴望好的事物，还渴望不朽。它是从爱的对象也必须不朽这个论点推断出的。’</p>
</blockquote>
<p>随后，苏格拉底展开了对这一论点的质疑与攻击，狄奥提玛则以人们热爱荣誉、热爱不朽的名声为例，证明人类追求不朽；而以优秀的诗人留下优秀的诗篇这样的孩子为例，说明灵魂的孕育。接下来，则是著名的美的阶梯，或者对狄奥提玛而言，爱的仪式：</p>
<blockquote>
<p>“‘某个人处理这件事的正确方式，’她说，‘应该是在年轻的时候开始接近<mark>美的身体</mark><em>(性欲，注意狄奥提玛的性欲并不是被打压的对象，而是像阿里斯托芬那里一样是正常的阶段，但同样低于心灵美）</em>。最初，如果他的向导正确指引他的话，他应该<mark>只爱一个身体</mark>，并在那种关系中产生<mark>美的交谈</mark>。接下来，他应该意识到<mark>任何一个身体的美都与另一个的密切相关</mark>，如果他要追求<mark>形式美</mark>，而不把所有身体的美看作是完全相同的，则非常愚蠢。一旦他明白这一点，就会<mark>热爱所有美的身体</mark><em>（从这里开始，苏格拉底的爱就经由他者为中介认识到自己爱的是精神的德性，他者作为中介被扬弃掉了）</em>，并<mark>仅对一个身体释放自己的激情</mark>，轻视这种激情并把它视为微不足道的。之后，<mark>他应该把心灵的美看得比身体的美更有价值</mark>，这样，如果某人有美好的心灵，<mark>即使形貌不美，他也会对他感到满足，会爱他、关心他</mark>，与他进行那些能帮助年轻人变得更好的交谈。结果，他会被迫观察<mark>实践和法则中的美</mark>，明白<mark>每种美都与其他美密切相关</mark>，这样他就会把身体的美看作是微不足道的事物。实践之后，向导必须为他们指引知识的形式，这样他也会明白它们的美。现在他从总体上看待美，而不是仅看个别的例子，就不会像奴隶般的爱慕身体之美、任何特定的人的美，或具体的实践的美。取代这种卑贱、心胸狭窄的奴役的是，<mark>他将转向美的汪洋大海，凝视着它，通过对知识无尽的爱，产生许多华美、宏伟的对话和思想</mark>。最后，当他以这种方式变得成熟、强大后，他会突然看到一种特殊的知识，这种知识的对象是我接下来要讲的那种美。</p>
<p>“‘现在，’她说，‘尽你最大的努力集中精神。任何人在受到关于爱的方式这么多教导、以正确的次序和方式看待美的事物后，现在将会抵达爱的方式的终极目标。他会在美的性质中突然看到一些极其美的事物；而这，苏格拉底，正是以前所有努力的最终目标。<mark>首先，这种美一直存在，不生不灭；不增不减。其次，它不是一方面美而另一方面丑，或某个时间美而另个时间不美，或与这有关美而与那有关就丑；也不会因为它对一些人来说美而对其他人来说丑就这里美而那里丑。美也不会以脸或手或身体的任何部分的形式出现在他面前；或者以具体的某条知识的形式出现；或者在别的东西中出现在其他地方，例如在生物、大地、天堂或其他东西中。它会以自身的形式单独出现，形式上总是单一的；所有其他美的事物也有这些特性，但方式不同，当其他事物出现或消失时，它不以任何形式增加或减少，也不会做出任何改变。</mark></p>
<p>“‘在那种生命形式中，亲爱的苏格拉底，’这位曼提尼亚的局外人说，‘如果人的生活值得过的话，就在于凝视美本身。如果你曾注意到，它似乎与金钱、衣服、美少男和青年处于完全不同的层次上。现在你看到这些的时候会如痴如醉，和其他许多人一样，愿意看着自己的情郎并与其永远在一起，如果可能的话，愿意不吃不喝，除了凝视着他们、与他们在一起之外其他什么也不做。因此，’她说，‘<mark>如果某个人能看到美本身，看到绝对、纯粹的美，而不是与人的血肉之躯、颜色和大量凡俗的废物杂乱在一起，如果他能看到以独立形式存在的神圣的美本身，我们应该想象它是什么样子呢？你是否会认为，’她说，‘如果某个人以自身正确的部位朝那个方向看，并凝视那个对象、与它做伴，他的生命会是无意义的？你难道没有意识到，’她说，‘只有在那种生命中，当某个人以能看到的部位查看美时，他才能不仅孕育出美德的影像（因为这不是他接触的影像），而且孕育出真正的美德（因为他接触的是真正的美）。那些孕育出真正的美德并对其进行培育的人才有机会受到神的热爱，并变得不朽——如果有人能不朽的话。’</mark></p>
</blockquote>
<p>总结：苏格拉底通过对阿伽松颂词的攻击，打倒了爱神是美的、智慧的等等一系列优良的品质，把爱神变成了爱的精灵，并且把被爱（爱的对象）转成了施爱（爱本身），在这一过程中苏格拉底借狄奥提玛所说，把爱变成了对美的理念的追求，扬弃了他者作为中介。个人经过个人与他者，重回到了个人与美（理念）的单独对话之中。爱变成了对理念的追求，而不再是对某个人的爱。同时，我们也应看到这场赞颂爱神的颂词变得越来越不像样子，爱已经不是神，并且也不美，阿里斯托芬的努力失败了，这场会饮背离了它自身。</p>
<hr>
<h1 id="结束亚西比德爱登场">结束：亚西比德（爱）登场</h1>
<p>苏格拉底的发言结束后，宴会迎来了它的不速之客——苏格拉底的爱人亚西比德：</p>
<blockquote>
<p>阿里斯托得摩斯说，苏格拉底的发言完毕后，其他人都在祝贺他，而阿里斯托芬尝试着表达自己的观点，因为苏格拉底在某个阶段提到了他的发言。<strong>突然</strong>，传来一阵敲击前门的响亮的噪音，听起来像是一些<strong>纵酒狂欢者</strong>，他们也听到了<strong>吹笛女的声音</strong>。<em>（被这些人一开始排除在外的、真正像一个宴会样子的因素重新回来了，狂欢的气氛又回来了）</em></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>大家大声叫着，告诉他进来，坐在长椅上，阿伽松也邀请他进来。所以他由朋友搀着进来了。他解开丝带，打算系到阿伽松头上，丝带滑落到了他的眼睛上。所以他没有注意到苏格拉底，而是坐在阿伽松旁边，在他和苏格拉底之间，<strong>苏格拉底看到他后就挪开了</strong>。他坐下后，拥抱了阿伽松，并把花环系到他头上。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“好的，”亚西比德说，“但和我们一起喝酒的第三位是谁？”他说话的时候，转了一下身，看到了苏格拉底。他看到他后，跳了起来说，“哦，赫拉克勒斯大神啊，这是怎么回事？这是苏格拉底吗？你又坐在这儿等着我，这样你可以玩老把戏，在我最不希望看到你的地方突然冒出来。你为什么来这里？你为什么选择坐在这里？我看出来了，你没有选择坐在阿里斯托芬或其他愿意愚弄自己的人旁边，而是务必坐在屋子中最有魅力的人旁边。”</p>
<p>苏格拉底说：“阿伽松，请保护着我。我对这个人的爱变得多么令人讨厌啊！自从我开始爱他，<strong>我就不能看或和有魅力的单身人士说话，否则他就变得非常妒忌、愤怒，变得发疯一样，对我大喊大叫，几乎要痛打我一顿</strong> <em>(注意苏格拉底的说辞）</em>。所以现在一定要保证他不对我做任何事，让我们和平相处；或者如果他开始变得暴力，请保护我。他对自己爱人的癫狂依恋让我很害怕。”</p>
<p>“我和你之间不可能有和平，”亚西比德说。“我下次再跟你算这次的账。但是现在，阿伽松，”他说，“还给我一些丝带，我把它们系到他这个神奇的头上。<strong>否则，他会批评我把丝带系到你头上而不是他头上，尽管他总是赶走口头抗辩的来者（两天前你还这样做过）</strong>。<em>（注意亚西比德的说辞，他和苏格拉底其实半斤八两，只是苏格拉底更加傲娇一些）</em>”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>他说着的时候，取下了一些丝带，系到了苏格拉底头上，又坐了下来。他坐下后，说：“先生们，==我看你们都很清醒。这可不行；你们得喝酒。这是我们事先同意过的。<mark>我们选个司仪，负责大家的饮酒，<mark>直到大家都喝醉</mark>，我推选——我自己！阿伽松，你若有大高脚杯，拿一个过来。哦，不必了；小子，把那个凉酒器给我，”他看到了那个能盛四品脱多酒的器具。他把它倒满，自己喝了下去，然后让仆人为苏格拉底满上。他边这样做边说：“先生们，并不是我的花招会对苏格拉底产生任何影响。不管你让他喝多少，他也不会醉。 <em>(这才像个宴会的样子嘛！）</em><br>
随后，厄律克西马库（主张爱让世界变得和谐有序的那位医生，他在此整顿秩序正恰当）来让亚西比德发言，作对爱神的颂词，亚西比德不肯，决定做对苏格拉底的颂词：<br>
“好主意，厄律克西马库，”亚西比德说，“但我觉得让一个喝醉的人和清醒的人做的发言相竞争不公平</mark>。而且，亲爱的朋友，我希望你不要相信苏格拉底刚才说的任何话。你难道没意识到真理和他说的正好相反吗？==如果他在附近的时候我赞美其他人，不管是神还是人，他都会痛打我一顿。”</p>
</blockquote>
<p>接下来欣赏这位爱人对苏格拉底做的颂词吧：</p>
<blockquote>
<p>“那我就开始了，”亚西比德说，“不过我先说明一下。如果我说了任何不真实的事，要是你愿意的话就打断我，指出我说的是假的。我不想说任何假的事情。不过如果我记事情的顺序不对，不要感到惊讶。对于处于像我这样情形中的人来说，要流畅、有序地列举出你的特性的各个方面，可真不容易。</p>
<p>“先生们，我试着通过比喻来赞美苏格拉底。可能他会认为这是在嘲笑他；但比喻是用来说明真相的，而不是用来嘲笑的。我要说的是，他就像你们看到的坐在雕刻家作坊中的西勒诺斯的那些雕像。那些人物拿着牧羊人的管乐器或长笛；<mark>打开它们后，你们会发现里面有神的雕像。我还认为他像森林之神玛尔叙阿斯。</mark> <em>（这一点我们将在拉康的小他者概念中发现理论的回音）</em> 苏格拉底，你自己也不能否认你外表上像他们；不过接下来你将听到你在其他方面与他们如何相像。</p>
<p>“若不是你们认为我喝醉了，先生们，我愿意发誓，他的话对我产生影响是真话——现在这些话仍对我产生影响。==每当听他说话，我的狂热比科律班忒斯的还有过之而无不及。当他说话时，我的心脏扑通扑通地跳动，眼泪奔流而出，我看到许多其他人也受到同样的影响。我听过伯里克利及其他优秀演说家的演说，我认为他们说得很好。但他们从未对我产生过这种影响；他们没有扰乱我的整体人格，让我对自己生命的奴役性质感到不满。但坐在这里的这位玛尔叙阿斯经常对我产生这种影响，让我认为自己的生活不值得过。==你不能说这不是真的，苏格拉底。即使现在我也清楚地知道，如果我放任自己听他说话，我会无法抵制，再次经历相同的体验。他让我承认，尽管由于种种巨大缺陷，我忽视自己，却反而卷入到雅典的政治活动中。所以我强迫自己捂着耳朵走开，就像人们逃离妖妇一样，防止自己在变老之前坐在他旁边。</p>
<p>“<mark>只有在他的陪伴下我才会有这种体验，你们可能会认为我不会有这种体验——与某人在一起感到羞耻；我只有在他的陪伴下才感到羞耻。我清楚地知道，我不能反对他，应该做他让我做的事；但离开他后，我就会因人们的赞赏而忘乎所以。所以我表现得像个逃亡的奴隶一样，从他那里逃脱；每当看到他，我都由于他让我赞同的话而感到羞愧。我经常觉得看到他从人间消失我会高兴；但如果这真的发生，我知道我会更不安。我就是不知道怎样与这个人打交道。</mark></p>
<p>“这就是这位森林之神吹笛时对我及其他许多人产生的影响。让我来告诉你们，这个比喻在某些方面也非常恰当，看看他有多么令人惊讶的力量。<mark>你们应该认识到你们中没有一个人真正懂他。但既然已经开了头，我会说明他是什么样子的。你们看到苏格拉底受美貌少男吸引，总是兴奋地与他们一起消磨时间。他也完全愚昧，一无所知。他给人这种印象，不是很像西勒诺斯吗？正是这样。这种行为仅是他的外壳，就像西勒诺斯的雕像的外壳一样。但如果你们能把他打开往里看，我亲爱的酒友，你们无法想象他有多么节制！你们应该知道，他根本不在乎某人是否漂亮（他对此怀有难以置信的蔑视）或富有，或拥有普通人视为的其他优势。他把所有这些看得毫无价值，也把我们看得一文不值。（请相信我！）他整个一生都在伪装，在玩弄人。</mark></p>
<p>“当苏格拉底表情严肃、内心被打开的时候，我不知道你们中是否有人看到过他身体内部的雕像。不过我看到过一次，它们看起来如此神圣、珍贵，如此美丽、让人惊讶，以至于（简而言之）我不得不做苏格拉底让我做的任何事。我认为他对我的相貌感兴趣是认真的，这对我来说是天赐之物、是难得的好运，因为，如果我让他满足，我就能听到他所知道的一切。你们瞧，我为自己的美貌感到骄傲。这之前，我从未在没有随从的情况下和他单独相处；但一有了这个想法，我就把随从打发走，独自一人和他在一起。是的，我必须告诉你们整个真相；<mark>所以仔细听着，如果我说了任何不正确的话，苏格拉底，你必须反驳我。</mark></p>
<p>“好吧，先生们，我们就在那里，只有我们两人。我认为他会立即与我进行爱人与情郎独处时进行的那种对话，心里很高兴。但根本没发生那种事。他与我进行与平常一样的交流，一天过完后就走了。我邀请他来到健身房，与他一起锻炼，我以为可以以那种方式取得些进展。所以我们进行锻炼，旁边没有一人，还摔了很多次跤——怎么跟你们说呢？<mark>我还是一无所获。</mark></p>
<p>“由于通过这些方式一无所获，我决定对这个人展开直接攻击，既然已经开始了就不放弃。我觉得我应该了解实际情况如何。<mark>我邀请他一起就餐，就好像我是爱人他是情郎一样。他没有立即接受我的邀请，不过最后还是同意来了。第一次就完餐后他就想走，那一次我有点儿害羞，就让他走了。不过我又进行了一次这个计划，就完餐后，我一直和他谈话到深夜。然后他想走的时候，我找了个借口，说太晚了，让他留了下来。所以他在我旁边的沙发上躺下睡觉，那是他就餐的地方，房间里除了我们两个就没其他人了。</mark></p>
<p>“到目前为止，任何人听我说都无所谓了。不过从现在开始，有些事你们一般不会听到我说，正如俗语所说，‘仆人离开时酒后吐真言’，仆人不离开时也会吐真言！而且，我认为既然开始了对苏格拉底的颂扬，那么让他的自豪行为湮没无闻将是我的失误。此外，我的经历就像人被蛇咬了一样。有人说拥有这种经历的人只愿意向那些同样被咬过的人述说其中情形，因为只有他们才能懂，且如果那种痛苦驱使你做和说一些令人震惊的事，他们也会体谅。但我是被更痛苦的东西咬的，其中的每一口都极端痛苦（咬的是心或灵魂），或随便你们怎么称呼它。我受到的是哲学言论的撞击和撕咬，当它抓住一个年轻、天才的灵魂时，会比蛇更猛烈地攀附，使其做和说各种各样的事。而且我能看到在座的各位，像费德鲁斯、阿伽松、厄律克西马库、鲍桑尼亚、阿里斯托得摩斯和阿里斯托芬（我无需提及苏格拉底自己）以及其余各位。你们都有哲学的疯狂和醉酒般的狂热，所以你们都会听到我要说的话。你们得体谅我那时做的事和现在说的话。但是你们，仆人及所有其他下人，都堵上你们的耳朵！</p>
<p>“所以，先生们，灯灭之后，仆人离开了房间，我决定不应该再拐弯抹角，而是坦率地告诉他我心里所想的。我推了他一下，说，‘苏格拉底，你睡着了吗？’</p>
<p>“‘还没有。’他说。</p>
<p>“‘你知道我在想什么吗？’</p>
<p>“‘想什么啊？’他说。</p>
<p>“‘我认为，’我说，‘只有你才配得上做我的爱人，但你似乎很害羞，不愿跟我提及。我告诉你我的感受吧。我认为如果你对我或我的朋友有需求，我不满足你这方面或其他任何方面的需求会很愚蠢。对我来说，没有什么比成为优秀的人更重要了，我认为要实现这个目的，没有人能比你给予我更有力的帮助。如果我未能满足像你这样的人的需求，考虑到明理的人会怎样看待我，与普通、愚蠢的人怎样看待我相比，我会更羞愧。’</p>
<p>“他听了我说的，以他自己典型的极度讽刺语气对我说了这些：‘亲爱的亚西比德，如果你说的关于我的话是真的，且我确实有能力让你成为更好的人的话，你似乎绝不是傻瓜。你肯定从我身上看到了无与伦比的、与你自己的美貌相比优越许多的美。如果你看到了这一点，尝试着与我达成协议，我们用一种美交换另一种美，那么你是打算从我身上大赚一笔。你在试图以外表换取真正的美，所以实际上是在进行“以铜换金”的交易。但仔细看看，我的好朋友，你认为我对你有价值，请确保你没弄错。视力衰退的时候，灵魂才开始变得敏锐，你离那一点还远着呢。’</p>
<p>“听到这些之后，我说，‘依我看，情况就是这样，我的计划正如我所说的。现在由你来决定怎样对你我来说是最好的。’</p>
<p>“‘好吧，’他说，‘至少这一点你说得对。将来我们要考虑做对我们最好的事，既包括这方面的也包括其他事情的。’</p>
<p>“他对我作如此回复后，我认为由于我对他放了箭，他被射中了。我站起来，没给他再多说任何话的机会，把他包裹进我厚厚的户外斗篷里（当时是冬天），<mark>躺在他的短斗篷下。然后我用双臂搂着这个像上帝一样、令人惊讶的人，整夜都和他一起躺在那里。你不能说这是谎话，苏格拉底。在我做完这些之后，他彻底击败了我的美貌（并轻视、嘲笑、侮辱了我的美貌），尽管我很看重这些相貌，陪审团诸位先生们。我这样称呼你们，是因为你们成为了苏格拉底的傲慢事件中的陪审团！我以上帝及女神的名义向你们发誓，第二天早上起来时，我跟苏格拉底睡觉，与跟我父亲或兄长睡觉相比，没有什么差别。</mark></p>
<p>“那之后，你们认为我有什么样的心情？虽然我觉得自己受辱了，但我钦佩他的品行、自制能力和勇气。他是位明智且意志坚强的人，我从未期望能找到这样的人。==所以，尽管我不能生他的气或不能没他的陪伴，但我不知道怎样赢取他的心。==我很清楚，他完全不为金钱所动，就像埃阿斯不会为武器所伤一样；我视为唯一能赢取他的方法也被证实无效。我感到困惑；我来回踱步，完全沉湎于这个人，比其他人都更甚。</p>
<p>“这些事情发生之后，我们一起参与了雅典抵御波提狄亚的战役，一起领受了那里的混乱。首先要指出的是他比我更能忍受战争的严苛——实际上，他比其他所有人都更能忍受。我们被切断粮食供应之后，就像出征时有时会发生的那样，没有人比他更能忍受饥饿。但另一方面，我们能大吃一顿时，他又是最能享受盛宴的。例如，他虽然不愿意喝酒，但被迫喝时，他能把我们都打败。最令人吃惊的是没人曾看到苏格拉底喝醉过。我觉得你们很快就会看到这一点的证据了。</p>
<p><em>“这件事就说到这里；但战场上‘这位刚毅的人接下来所做和忍受的事’值得一听。一天早上，他开始考虑一个问题，就站在那里思考，没取得进展就不放弃，而是一直站在那里思索。中午时，人们注意到了他，惊愕地对彼此说苏格拉底从破晓就开始站在那里思考事情了。最后，到傍晚时，吃过晚饭后，一些爱奥尼亚人把铺盖拿到外面（当时是夏天），部分是为了睡觉凉快点儿，部分是为了密切注视苏格拉底，看他夜晚是否也会一直站在那里。他一直站在那里，直到第二天黎明太阳出来时；然后他向太阳祈祷，就离开了。</em> <mark><em>（这不正是这次宴会一开始苏格拉底做的事情吗？）</em></mark></p>
<p>“如果你们想知道他在战斗中是什么样子——现在正是我向他还债的机会。在将军授予我英勇奖章之后的战斗中，是苏格拉底（没有其他人）救了我。我受伤后，他没有离开我，所以他不仅救了我的盔甲和武器，还救了我的生命。实际上那个时候我让将军把英勇奖章授予你，苏格拉底。这一点上你不能批评我，或说我撒谎。但将军受到我社会地位的影响，想把奖章授予我时，你自己比将军更热心地认为我应该得到奖章。</p>
<p>“先生们，还有一件事。当军队从代里恩混乱地撤退时，苏格拉底是值得一看的景观。我当时在骑兵服役，而他是甲兵。人们那时已经四散了，他和拉凯斯一起撤退。巧合的是，我就在附近，我看到他们时，就立即鼓励他们，告诉他们我不会留下他们不管的。在那里，我比在波提狄亚能更好地观察苏格拉底（因为我在马背上，不那么担心自己的安全），首先让我心里一震的是他比拉凯斯镇静得多。接下来，我注意到他在那里散步，就像在雅典一样（阿里斯托芬，引用你的话就是）‘大摇大摆，环顾四周’。他冷静地环顾着朋友和敌人，即使在远处的人也知道，如果有人袭击这个人，他会顽强反抗的。就这样，他和他的同伴安全撤退了。通常，战斗中人们不会袭击显出这种神情的人；他们更愿意追赶仓皇逃离的人。</p>
<p>“还有其他许多卓越的事，可以用来赞美苏格拉底。其中的一些显著特点可能也可在其他人身上找到。但最令人吃惊的一点是他完全不像其他任何人，不管是过去的还是现在的。如果你想说阿喀琉斯是什么样子，你可以拿他与布拉西达斯或其他人相比，伯里克利的话，你可以拿他与涅斯托耳或安忒诺耳相比（还有其他的人），你可以以同样方式作其他比较。但这个人非常奇特，他谈话的方式也很奇特，无论你多么努力地找，永远也不会找到现在或过去与他相近的人。实际上，你们能做的最好的就是像我做的那样，当我比较他及他的谈话方式时，不是与人类相比，而是与西伦尼和森林之神对比。</p>
<p>“这是我开始时忘记说的：他的论述也非常像那些你们打开的西伦尼。如果你准备听苏格拉底的论述，起初似乎非常荒谬==。这是他使用的词和语句的缘故，它们就像无礼的森林之神粗糙的皮肤一样。他谈论驮货的驴子、铁匠、鞋匠、皮匠，似乎总是用相同的话得出相同的论点；所以不习惯他的人或无知的人会觉得他的论述很荒谬。但如果你能打开它们，看看内部，就会发觉只有那些论述才有道理。你也会发觉它们是最神圣的，包含最多的美德影像。它们涉及大部分（更确切地说是所有）的主题，如果你想成为优秀的人，必须细阅所有这些主题。==</p>
<p>“先生们，这就是我赞美苏格拉底的话。我也掺杂了一些对他的责备，告诉你们他是怎么侮辱我的。我并不是唯一一个受到他这样对待的人；还有格老孔的儿子查米德斯、狄奥克莱斯的儿子欧西德莫斯及许多其他人。<mark>他欺骗他们，让他们认为他是自己的爱人，结果他却是被爱的人，而不是施爱的人</mark> <em>（苏格拉底从未真正投身到对另一个人热烈的爱之中，他从未做一个爱人的人，而是始终把自己悬浮在世外，保持着对智慧的爱，也正因如此他对爱上他的人有着巨大的吸引力，因为他们永远不可能得到他。然而，这样的一个从未爱过的人真的懂爱吗？）</em>。<mark>我警告你，阿伽松，不要被他骗了</mark>，而要从我们的遭遇中吸取教训，要谨慎一些，如谚语所说，不要成为傻瓜，只从自己遭受的痛苦中学习。”</p>
</blockquote>
<p>随后，苏格拉底、亚西比德、阿伽松开始了三个人间的恩恩怨怨（亚西比德和阿伽松竞争苏格拉底），然后一大群饮酒狂欢者<strong>闯</strong>入了会饮，“他们直接闯了进来，加入了他们，坐在沙发上。到处都是嘈杂声，<strong>所有的顺序都被打破了</strong>”</p>
<blockquote>
<p>阿里斯托得摩斯说厄律克西马库、费德鲁斯及其他一些人离开了，而他睡了很长时间，因为那时候夜很长。将近黎明时他醒了过来，那时公鸡已经开始打鸣了。他一醒来，就看到其他人要么正睡着，要么已经离开了，只有阿伽松、阿里斯托芬和苏格拉底还醒着，正用一个大碗喝酒，碗从左到右传递着。苏格拉底正与他们说话。阿里斯托得摩斯说大部分争辩他已记不得了，因为他错过了开头，中间又睡着了。但他说，<mark>要点是苏格拉底迫使他们同意同一个人应该既能写喜剧又能写悲剧，擅长写悲剧的人一定也擅长写喜剧</mark><em>(想想阿里斯托芬的半球人）</em>。虽然他们昏昏欲睡，没跟上他的思路，但他让他们同意这一点；阿里斯托芬先睡着了，天已经破晓时阿伽松也睡着了。</p>
</blockquote>
<p>最后，“苏格拉底去了<strong>学园（吕格恩）</strong>，洗了脸，像平时一样在那里度过了一天，直到傍晚才回家休息。”</p>
<p>就此，会饮篇在一场真正的狂欢中结束。伴随着爱的登场，会饮挣脱了理性的束缚，真正回到了一场会饮该有的样子，对爱的颂词变成了爱本身的狂欢，会饮回归了他自身。</p>
<p>在亚西比德的叙述中，我们看不到他对美的理念的追求，而只是对苏格拉底的追求。这与美的阶梯一说相矛盾。同时，我们也要注意到当洋溢着爱意的亚西比德登场后，苏格拉底刻意与他保持距离，不想和他走近，觉得他的爱烦人。苏格拉底这位自称懂得爱的人，却是和爱保持着如此遥远的距离。在亚西比德颂词中的小神像可能接近美的阶梯的观念，即从肉体上升到心灵到理念；可是他并没有因为认识到了美的理念就抛弃掉了苏格拉底这个他认识的中介，而正是因为苏格拉底有着那些东西，他才忍受了那些东西外表的粗糙，认识到了其中真正的美。即，爱美并不是有美然后爱，而是在爱上后才发现了美。他者作为理念的中介并没有因为认识到理念而消亡，而是借助理念长存，爱就此上升为对那人永恒的热爱。不论他的外表如何变化、不论他的心如何变易，因为亚西比德陷入到了爱中，他感受到了苏格拉底的美，他对苏格拉底的爱上升为一种永恒的追求，进而使他追求普遍的精神，使自己受益。在这一过程中，爱并非像阿里斯托芬那样成为终局，也并非像苏格拉底那样作为中介消逝，而是在背叛（爱理念）中维持着自身，在对苏格拉底的小神像的热爱之中，爱长久的存在下去，成为了亚西比德精神发展的动力源泉。爱不是直接的美、直接的智慧，而是经他者的介入，对美与智慧后长久的追求与渴望，并因此个人打破了唯我论的偏见（巴迪欧意义上的一），走入了存在着他者的世界中去（巴迪欧意义上的二）的一种自我背离又自我维持的过程。爱是战斗的，因为他知道自己的匮乏，并勇敢地在追求中展现、弥补这种匮乏；爱也是运动的，因为他让爱人的人意识到了这世界的可爱。正如齐泽克在他的一系列短片中得出的结论：爱一个人不是发现了对方多么优秀然后爱，而是爱，然后对方的一切都变得可爱，他的失误与无知变得可爱，一些不能被常人接受的特点也变得可爱。爱不是说这个世界有多么的美好，而是这世界如此操蛋，但是让我们来爱吧，来爱这如此操蛋的世界。这与宗教仪式与信仰的关系是多么的一致：不是虔诚，然后跪下；而是跪下，信仰感顿时升起。亚西比德也正是如此，他深深陷入到对苏格拉底的爱中，从而在他身上发现了最可爱的小神像。而苏格拉底他从未真正的爱过，而是始终保持着距离，不让爱干扰了他的理性思考，因而他能够一针见血的指出阿伽松的错误。也正因为如此，他始终无法到达爱。亚西比德对他的控诉也正是爱本身对他的控诉，他所讲的正与真理相反。</p>
<p>那么，究竟那种理论最能解释爱呢？柏拉图没有给出明显的答案，而是在乱哄哄的饮酒狂欢者的加入中结束了会饮，由此留下了爱的疑问，后世诸多哲学家都对此展开过论述。或许正如阿里斯托芬所言：“只有当爱得出结论，我们人类才能获得幸福。” 正因为如此，这一话题才让人如此着迷。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://aname-eng.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://aname-eng.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="https://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>